<!DOCTYPE html>
<html lang="fr" dir="ltr">
  <head><script src="//archive.org/includes/analytics.js?v=cf34f82" type="text/javascript"></script>
<script type="text/javascript">window.addEventListener('DOMContentLoaded',function(){var v=archive_analytics.values;v.service='wb';v.server_name='wwwb-app209.us.archive.org';v.server_ms=499;archive_analytics.send_pageview({});});</script>
<script type="text/javascript" src="/_static/js/bundle-playback.js?v=36gO9Ebf" charset="utf-8"></script>
<script type="text/javascript" src="/_static/js/wombat.js?v=UHAOicsW" charset="utf-8"></script>
<script type="text/javascript">
  __wm.init("https://web.archive.org/web");
  __wm.wombat("https://www.chemindesdames.fr/fr","20190114221136","https://web.archive.org/","web","/_static/",
	      "1547503896");
</script>
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/_static/css/banner-styles.css?v=fantwOh2" />
<link rel="stylesheet" type="text/css" href="/_static/css/iconochive.css?v=qtvMKcIJ" />
<!-- End Wayback Rewrite JS Include -->

    <meta charset="utf-8"/>
<script>(function(i,s,o,g,r,a,m){i["GoogleAnalyticsObject"]=r;i[r]=i[r]||function(){(i[r].q=i[r].q||[]).push(arguments)},i[r].l=1*new Date();a=s.createElement(o),m=s.getElementsByTagName(o)[0];a.async=1;a.src=g;m.parentNode.insertBefore(a,m)})(window,document,"script","https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.google-analytics.com/analytics.js","ga");ga("create", "UA-36778550-1", {"cookieDomain":"auto"});ga("set", "anonymizeIp", true);ga("send", "pageview");</script>
<meta name="title" content="Page d'accueil | Chemin des Dames"/>
<link rel="canonical" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr"/>
<link rel="shortlink" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr"/>
<meta name="Generator" content="Drupal 8 (https://www.drupal.org)"/>
<meta name="MobileOptimized" content="width"/>
<meta name="HandheldFriendly" content="true"/>
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0"/>
<link rel="shortcut icon" href="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/favicon%20%281%29.ico" type="image/vnd.microsoft.icon"/>
<link rel="alternate" hreflang="fr" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/page-daccueil"/>
<link rel="revision" href="/fr/page-daccueil"/>

    <title>Page d&#039;accueil | Chemin des Dames</title>
    <style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/assets/vendor/normalize-css/normalize.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/normalize-fixes.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/libraries/slick/slick/slick.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/ajax-progress.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/align.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/autocomplete-loading.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/fieldgroup.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/container-inline.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/clearfix.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/details.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/hidden.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/item-list.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/js.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/nowrap.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/position-container.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/progress.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/reset-appearance.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/resize.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/sticky-header.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/system-status-counter.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/system-status-report-counters.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/system-status-report-general-info.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/tabledrag.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/tablesort.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/system/components/tree-child.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/stable/css/views/views.module.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/modules/contrib/blazy/css/components/blazy.loading.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/modules/contrib/paragraphs/css/paragraphs.unpublished.css?plbwzz");
</style>
<link rel="stylesheet" href="https://web.archive.org/web/20190114221136cs_/https://js.arcgis.com/4.2/esri/css/main.css" media="all"/>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_arcgis/css/arcgis_map.css?plbwzz");
</style>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/base/elements.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/layout.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/action-links.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/breadcrumb.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/button.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/collapse-processed.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/container-inline.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/details.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/exposed-filters.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/field.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/form.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/icons.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/inline-form.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/item-list.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/link.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/links.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/menu.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/more-link.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/pager.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/tabledrag.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/tableselect.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/tablesort.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/tabs.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/textarea.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/ui-dialog.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/messages.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/progress.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/classy/css/components/node.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/block.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/book.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/breadcrumb.css?plbwzz");
</style>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/captions.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/comments.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/contextual.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/demo-block.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/dropbutton.component.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/featured-top.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/feed-icon.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/field.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/form.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/forum.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/header.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/help.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/highlighted.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/item-list.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/list-group.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/list.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/main-content.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/menu.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/messages.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/node.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/node-preview.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/page-title.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/pager.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/panel.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/primary-menu.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/search-form.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/search-results.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/secondary-menu.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/shortcut.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/skip-link.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/sidebar.css?plbwzz");
</style>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/site-branding.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/site-footer.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/table.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/tablesort-indicator.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/tabs.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/text-formatted.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/toolbar.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/featured-bottom.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/password-suggestions.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/ui.widget.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/vertical-tabs.component.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/views.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/buttons.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/image-button.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/components/ui-dialog.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/colors.css?plbwzz");
</style>
<style media="print">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/core/themes/bartik/css/print.css?plbwzz");
</style>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/css/bootstrap.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/css/bootstrap-submenu.min.css?plbwzz");
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/css/styles.css?plbwzz");
</style>
<style media="print">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/css/print.css?plbwzz");
</style>
<style media="all">
@import url("/web/20190114221136cs_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/css/jquery.mmenu.all.css?plbwzz");
</style>

    
<!--[if lte IE 8]>
<script src="/core/assets/vendor/html5shiv/html5shiv.min.js?v=3.7.3"></script>
<![endif]-->

  </head>
  <body class="layout-no-sidebars">
        <a href="#main-content" class="visually-hidden focusable">
      Aller au contenu principal
    </a>
    
      <div class="dialog-off-canvas-main-canvas" data-off-canvas-main-canvas>
    <div id="fb-root"></div>
<script>
	window.fbAsyncInit = function() {
		FB.init({
			xfbml      : true,
			version    : 'v2.8'
		});
	};
	(function(d, s, id){
		var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0];
		if (d.getElementById(id)) {return;}
		js = d.createElement(s); js.id = id;
		js.src = "//web.archive.org/web/20190114221136/https://connect.facebook.net/en_US/sdk.js";
		fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs);
	}(document, 'script', 'facebook-jssdk'));
</script>
<div id="main" class="main-front">

			<div class="content-header-cnil">
			  <div class="region region-cnil">
    <div id="block-cnilmessage" class="block block-maz-cnil block-cnil-block">
	<div class="container">
		
						
						<div class="content">
			<div class="">
				<div class="cnil-message" style="display: none;">


    <div class="text">
        <p>En naviguant sur notre site, vous acceptez l'utilisation de cookies pour vous proposer une naviguation optimale et nous permettre de réaliser des statistiques de visites.</p>

    </div>

            <div class="read-more">
             <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/mentions-legales">
                 En savoir plus
             </a>
        </div>
        <div class="btn-close">X</div>
</div>
			</div>
			</div>
			</div>
</div>

  </div>

		</div>
		<div class="content-header-nav">
		<header class="header" role="banner" aria-label="Entête du site">
						<div class="topheader">
				<div class="container">
					  <div class="region region-subheader">
    <div id="block-outilsdelentete" class="block block-cdd-common block-header-tools-block">
  
    
      <div class="content">
       <div class="header-outils">
    <div class="user-link">
           </div>
    <div class="langs">
     </div>
    <div class="resize-text">
        <div class="small">
            A-
        </div>
        <div class="normal">
            A
        </div>
        <div class="big">
            A+
        </div>
    </div>

     <div class="accessibility">
         <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/accessibilite-pour-tous">
         	<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/header/nav-top-acces.png" alt="accessibilité"/>
         </a>
     </div>

    <div class="small-map">
        <a href="">
            <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/header/nav-top-carte.png" alt="map"/>
        </a>
    </div>

    <div class="share-addthis">
        <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/header/nav-top-partage.png" alt="share"/>
        <div class="extended addthis_toolbox addthis_default_style addthis_20x20_style">
            <div class="item-list"><ul><li><a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/" class="addthis_button_facebook my-second-class">facebook</a></li><li><a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/" class="addthis_button_twitter my-second-class">twitter</a></li><li><a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/" class="addthis_button_google_plusone_share my-second-class">google_plusone_share</a></li></ul></div>
        </div>
    </div>
</div>

    </div>
  </div>

  </div>

				</div>
			</div>
									<div class="bottomheader">
				<div class="container">
					<div class="col-left col-xs-12 col-md-9">
						  <div class="clearfix region region-header">
    <div id="block-cdd-branding" class="clearfix site-branding block block-system block-system-branding-block">
  
    
  	
				<div class="col-header-slogan col-xs-12 col-md-12">
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" class="absolute-link"><span class="sr-only">Chemin des Dames</span>
			</a>
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" title="Accueil" rel="home" class="site-branding__logo">
				<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/logo.svg" alt="Accueil"/>
			</a>
						<div class="site-branding__text">
								<div class="site-branding__name">
					<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" title="Accueil" rel="home">Chemin des Dames</a>
				</div>
				
															<div class="site-branding__slogan">Caverne du Dragon &amp; Mémorial virtuel</div>
									</div>
								<div class="site-logo">
					<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/pictos_sites/logo-site-orange.png" alt="Logo orange"/>
					<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/pictos_sites/logo-site-blue.png" alt="Logo blue"/>
					<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/pictos_sites/logo-site-red.png" alt="Logo red"/>
				</div>
		</div>
		


	</div>

  </div>

					</div>
					<div class="text col-right col-xs-12 col-md-3">
						Des lieux d'histoire dans <strong>l'Aisne</strong>
					</div>
				</div>
			</div>
					</header>
				<div class="nav nav-menu">
			<!--megamenu-contain // container-->
			<div class="container">
				  <div class="region region-navigation">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-cdd-main-menu-menu" id="block-cdd-main-menu" class="block block-menu navigation menu--main">
            
  <h2 class="visually-hidden" id="block-cdd-main-menu-menu">Navigation principale</h2>
  

      <div class="content">
        <div class="menu-toggle-target menu-toggle-target-show" id="show-block-cdd-main-menu"></div>
    <div class="menu-toggle-target" id="hide-block-cdd-main-menu"></div>
    <a class="menu-toggle" href="#show-block-cdd-main-menu">Afficher &mdash; Navigation principale</a>
    <a class="menu-toggle menu-toggle--hide" href="#hide-block-cdd-main-menu">Masquer &mdash; Navigation principale</a>
    	
			<!-- col-md-10 -->
		<div class="col-md-12">
			<a class="burger" id="mmenu-link" href="#menu"><span class="sr-only">menu</span></a>
			<nav class="navbar navbar-default" id="menu" role="navigation">
				<div class="collapse navbar-collapse">
													<ul class="clearfix nav navbar-nav">
						
								<li class="dropdown">
				<a href="#" data-submenu data-toggle="dropdown"> Le Musée </a>
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Découvrir le musée
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/decouvrir-le-musee/decouvrez-le-musee-et-lhistoire-de-la-caverne-du-dragon">
				Histoire
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/decouvrir-le-musee/decouvrez-le-musee-et-la-scenographie-de-la-caverne-du-dragon">
				Scénographie
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Expositions et actualités
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/expositions-et-actualites/evenements-et-manifestations">
				Agenda
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/expositions-et-actualites/expositions-itinerantes">
				Expositions itinérantes
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/expositions-et-actualites/chemin-des-dames-1917-2017">
				Expositions temporaires
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li>
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/informations-pratiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/393">Informations pratiques</a>
								
				
							</li>
					</ul>
	
								
							</li>
						
								<li class="dropdown">
				<a href="#" data-submenu data-toggle="dropdown"> Le Chemin des Dames </a>
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Histoire
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire">
				Les événements et la Mémoire
			</a>
														<div class="col-md-12 lvl-3">
						
				<div class=" col-md-4 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/le-chemin-des-dames-dans-lhistoire-0">
						Le Chemin des Dames dans l&#039;Histoire
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/le-chemin-des-dames-dans-lhistoire/pourquoi-le-chemin-des-dames">
				Pourquoi le Chemin des Dames ?
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/le-chemin-des-dames-dans-lhistoire/histoire-de-jules-cesar-napoleon">
				De Jules César à Napoléon
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/le-chemin-des-dames-dans-lhistoire/le-chemin-des-dames-dans-la-grande-guerre">
				La Grande Guerre sur le Chemin des Dames
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/le-chemin-des-dames-dans-lhistoire/la-seconde-guerre-mondiale-et-le-chemin-des-dames">
				La Seconde Guerre mondiale et le Chemin des Dames
			</a>
			
									
									</div>
							
				<div class=" col-md-4 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames-0">
						Les grandes batailles du Chemin Des Dames
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames/septembre-novembre-1914">
				Septembre-Novembre 1914
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames/25-janvier-1915-la-bataille-de-la-creute">
				25 janvier 1915, La Bataille de la Creute
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames/16-avril-1917-loffensive-nivelle">
				Avril-mai 1917, L&#039;offensive Nivelle
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-5">
				25 juin 1917, La reprise de la Caverne du Dragon
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames/23-25-octobre-1917-la-bataille-de-la-malmaison">
				La Bataille de la Malmaison
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/les-grandes-batailles-du-chemin-des-dames/loffensive-de-mai-1918">
				Offensive de mai 1918
			</a>
			
									
									</div>
							
				<div class=" col-md-4 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr">
						La Mémoire du Chemin des Dames
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire/la-memoire-du-chemin-des-dames/la-chanson-de-craonne">
				La chanson de Craonne
			</a>
			
									
									</div>
				
			</div>

									
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Visiter
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire">
				Les lieux de mémoire
			</a>
														<div class="col-md-12 lvl-3">
						
				<div class=" col-md-3 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-vestiges">
						Vestiges
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/larcheologie-de-la-premiere-guerre-mondiale-un-essor-recent">
				Archéologie de la Grande Guerre
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/les-cimetieres-provisoires-du-chemin-des-dames">
				Cimetières provisoires
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/la-cote-108-berry-au-bac-et-la-guerre-des-mines">
				Côte 108
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/fort-de-la-malmaison">
				Fort de la Malmaison
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/le-monument-detruit-dhurtebise">
				Monument (détruit) d&#039;Hurtebise
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/les-ruines-de-labbaye-cistercienne-de-vauclair">
				Ruine de l&#039;abbaye de Vauclair
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/craonne-larboretum-et-les-vestiges-du-village">
				Vieux Craonne
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/vestiges/les-villages-detruits-du-chemin-des-dames">
				Villages détruits
			</a>
			
									
									</div>
							
				<div class=" col-md-3 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites">
						Les principaux sites
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-calvaire-dit-de-lange-gardien-porte-dentree-ouest-de-la-route-de-la-crete-du-chemin-des-dames">
				Calvaire de l&#039;Ange-Gardien
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/cerny-en-laonnois-la-chapelle-memorial-et-les-cimetieres-francais-et-allemand">
				Cerny-en-Laonnois
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/la-chapelle-sainte-berthe">
				Chapelle Ste Berthe
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/constellation-de-la-douleur-hommage-aux-tirailleurs-senegalais">
				Constellation de la Douleur
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-fort-de-conde">
				Fort de Condé
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/hurtebise-la-ferme-ses-batailles">
				Hurtebise
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-jardin-de-memoire-du-moulin-de-laffaux">
				Jardin de Mémoire - Laffaux
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-monument-des-basques">
				Monument des Basques
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/monument-national-des-chars-dassaut-de-berry-au-bac">
				Monument des Chars d&#039;assaut
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-monument-de-napoleon">
				Monument de Napoléon
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-musee-de-vassogne-centre-historique-du-monde-du-travail">
				Musée de Vassogne
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-panorama-de-la-royere">
				Panorama de la Royère
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/le-plateau-de-californie">
				Plateau de Californie
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/la-tour-observatoire-de-craonne">
				Tour Observatoire - Craonne
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-principaux-sites/stele-en-souvenir-du-poete-guillaume-apollinaire">
				Stèle Apollinaire
			</a>
			
									
									</div>
							
				<div class=" col-md-3 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-monuments-commemoratifs">
						Les monuments commémoratifs
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-monuments-commemoratifs/les-monuments-collectifs-au-chemin-des-dames">
				Monuments collectifs
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-monuments-commemoratifs/les-monuments-individuels-au-chemin-des-dames">
				Monuments individuels
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-monuments-commemoratifs/les-plaques-commemoratives-au-chemin-des-dames">
				Plaques commémoratives
			</a>
			
									
									</div>
							
				<div class=" col-md-3 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres-du-chemin-des-dames">
						Les cimetières
					</a>

																
				
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/les-cimetieres-militaires-francais-du-chemin-des-dames">
				Cimetières français
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/les-cimetieres-militaires-allemands-du-chemin-des-dames">
				Cimetières allemands
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/les-cimetieres-militaires-britanniques-du-chemin-des-dames">
				Cimetières britanniques
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/les-cimetieres-communaux-du-chemin-des-dames">
				Cimetières communaux
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/le-cimetiere-danois-de-braine">
				Cimetière danois de Braine
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/le-cimetiere-italien-de-soupir">
				Cimetière italien de Soupir
			</a>
					
			<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire/les-cimetieres/le-cimetiere-americain-oise-aisne-seringes-et-nesles">
				Cimetière américain &quot;Oise-Aisne&quot;
			</a>
			
									
									</div>
				
			</div>

									
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/randonnees">
				Circuits de randonnées
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/candidature-unesco">
				Candidature UNESCO
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li>
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/agenda" target="" data-drupal-link-system-path="node/415">Agenda</a>
								
				
							</li>
			
			
								<li>
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/actualites" target="" data-drupal-link-system-path="node/398">Actualités</a>
								
				
							</li>
					</ul>
	
								
							</li>
						
								<li>
                    <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/accueil.asp" target="_blank">Le Mémorial virtuel</a>
				
							</li>
						
								<li class="dropdown">
				<a href="#" data-submenu data-toggle="dropdown"> Organiser votre visite </a>
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Seul, en famille ou entre amis
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visitez-la-caverne-du-dragon-musee-du-chemin-des-dames">
				Visitez la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames
			</a>
														<div class="col-md-12 lvl-3">
						
				<div class=" col-md-6 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visitez-la-caverne-du-dragon-musee-du-chemin-des-dames/visite-guidee-de-la-carriere-souterraine">
						Visite de la carrière souterraine
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-6 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visitez-la-caverne-du-dragon-musee-du-chemin-des-dames/enquete-au-musee-une-visite-ludique-pour-les-plus-jeunes">
						Visite enfants/familles
					</a>

									</div>
				
			</div>

									
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/les-visites-guidees-du-chemin-des-dames">
				Visites guidées du Chemin Des Dames
			</a>
														<div class="col-md-12 lvl-3">
						
				<div class=" col-md-2 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visites-guidees-du-chemin-des-dames/visites-thematiques-partez-la-redecouverte-du-chemin-des-dames">
						Visites thématiques
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-2 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visites-guidees-du-chemin-des-dames/visitez-le-fort-de-la-malmaison">
						Fort de la Malmaison
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-2 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visites-guidees-du-chemin-des-dames/visitez-deux-forts-sere-de-rivieres">
						Visites couplés Forts Malmaison/Condé
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-2 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visites-guidees-du-chemin-des-dames/circuit-decouverte-du-chemin-des-dames">
						Circuit découverte (printemps/été)
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-2 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/visites-guidees-du-chemin-des-dames/decouverte-inedite-du-chemin-des-dames">
						Formule Azur ULM + Caverne
					</a>

									</div>
				
			</div>

									
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/circuits-et-visites-libres-du-chemin-des-dames">
				Circuits et visites libres sur le Chemin des Dames
			</a>
														<div class="col-md-12 lvl-3">
						
				<div class=" col-md-6 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/circuits-et-visites-libres-sur-le-chemin-des-dames/les-sites-incontournables-du-chemin-des-dames">
						Sites incontournables
					</a>

									</div>
							
				<div class=" col-md-6 lvl-4">
					<a class="subtitle" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/circuits-et-visites-libres-sur-le-chemin-des-dames/circuit-des-villages-detruits-du-chemin-des-dames">
						Circuit des villages détruits
					</a>

									</div>
				
			</div>

									
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/restaurants">
				Restauration
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/hebergements">
				Hébergements
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Groupes scolaires
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires/visite-de-la-caverne-du-dragon">
				Visitez la Caverne du Dragon
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires/visitez-le-fort-de-la-malmaison">
				Visitez le fort de la Malmaison
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires/nos-circuits-groupes-sur-le-chemin-des-dames">
				Nos circuits sur le Chemin des Dames
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/service-educatif-du-musee-outils-pedagogiques-disposition">
				Ressources pédagogiques
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-ateliers-pedagogiques">
				Ateliers pédagogiques
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires/centres-daccueils-pour-les-groupes-scolaires">
				Centres d&#039;accueils
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Groupes adultes
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes/decouvrez-le-contenu-de-la-visite-de-la-caverne-du-dragon">
				Le Musée
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes/le-fort-de-la-malmaison">
				Le fort de la Malmaison
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes/nos-circuits-sur-le-chemin-des-dames">
				Nos circuits sur le Chemin Des Dames
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes/les-hebergements-groupes">
				Hébergements
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes/restauration-pour-les-groupes">
				Restauration pour les Groupes
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Informations pratiques
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/quand-visiter-la-caverne-du-dragon">
				Horaires
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/les-tarifs-de-nos-visites">
				Tarifs
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/nos-astuces-et-conseils-de-visite">
				Nos conseils
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/accessibilite-pour-tous">
				Accessibilité pour tous
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/foire-aux-questions">
				FAQ
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/formulaire-de-contact">
				Réservations et contacts
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
					</ul>
	
								
							</li>
						
								<li class="dropdown">
				<a href="#" data-submenu data-toggle="dropdown"> Activités pédagogiques </a>
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
			
			
								<li>
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/service-educatif-du-musee-outils-pedagogiques-disposition" target="" data-drupal-link-system-path="node/1567">Nos ressources pédagogiques</a>
								
				
							</li>
			
			
								<li>
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-ateliers-pedagogiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/1568">Nos ateliers pédagogiques</a>
								
				
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Nos projets pédagogiques
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/projet-pedagogique-2017-2018">
				Projet 2017-2018
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/projet-pedagogique-2016-2017">
				Projet 2016-2017
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/atelier-pedagogique-2014-2015">
				Projet 2014-2015
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/projet-pedagogique-2013-2014">
				Projet 2013-2014
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/atelier-photographique-2010-2011">
				Projet 2010-2011
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/atelier-photographique-2009-2010">
				Projet 2009-2010
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/atelier-photographique-2008-2009">
				Projet 2008-2009
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-projets-pedagogiques/atelier-photographique-2007-2008">
				Projet 2007-2008
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
					</ul>
	
								
							</li>
						
								<li class="dropdown">
				<a href="#" data-submenu data-toggle="dropdown"> Ressources </a>
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					En images
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/en-images/lalbum-photo-du-chemin-des-dames">
				Album-photo du Chemin des Dames
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/en-images/videos-sur-le-chemin-des-dames">
				Vidéos
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Publications
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications/telecharger">
				A télécharger
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications/orientations-bibliographiques">
				Bibliographie
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications/la-lettre-du-chemin-des-dames">
				La Lettre du Chemin des Dames
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
			
			
								<li class="dropdown-submenu">
				
				<span class="pipe">|</span>
				<a href="#">
					Liens utiles
				</a>
								
				
																<ul class="clearfix dropdown-menu">
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles/musees-et-memoire-14-18">
				Mémoire et Musée / 14-18
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles/regiments-14-18">
				Régiments 14-18
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles/sites-blogs-personnels">
				Sites/ blogs personnels
			</a>
					</li>
				
			<li>
			<a class="title" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles/tourisme-dans-laisne">
				Tourisme dans l&#039;Aisne
			</a>
					</li>
					<li><a class="closed" href="#">X</a></li>
		</ul>
								
							</li>
					</ul>
	
								
							</li>
					</ul>

								
				</div>
			</nav>	
		</div>

		
  </div>
</nav>
<div id="block-barrederecherche" class="block block-cdd-search block-header-searchblock">
  
    
      <div class="content">
      
<!--col-md-2 header-search-->

<div class="header-search">
 <form class="cdd-search-form" data-drupal-selector="cdd-search-form" action="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" method="post" id="cdd-search-form" accept-charset="UTF-8">
  <div class="js-form-item form-item js-form-type-textfield form-type-textfield js-form-item-search-text form-item-search-text form-no-label">
        <input placeholder="Rechercher" aria-labelledby="Effectuer une recherche" data-drupal-selector="edit-search-text" type="text" id="edit-search-text" name="search_text" value="" size="60" maxlength="128" class="form-text"/>

        </div>
<input autocomplete="off" data-drupal-selector="form-vuq2p149-dbozopc1f7udjnwm-4h8ycw-fxzviy66z0" type="hidden" name="form_build_id" value="form-VUq2P149-dbozoPc1f7uDjnWm_4H8ycw_FXZviY66z0"/>
<input data-drupal-selector="edit-cdd-search-form" type="hidden" name="form_id" value="cdd_search_form"/>
<div data-drupal-selector="edit-actions" class="form-actions js-form-wrapper form-wrapper" id="edit-actions"><input data-drupal-selector="edit-submit" type="submit" id="edit-submit" name="op" value="Enregistrer" class="button button--primary js-form-submit form-submit"/>
</div>

</form>

</div>

    </div>
  </div>

  </div>

			</div>
		</div>
			</div>
	<div class="main-content">
		<main role="main">
			
						<div class="content">
				  <div class="region region-content">
    
<div id="block-cdd-content" class="block block-system block-system-main-block">

  
    
      <div class="content">
      			
        <article role="article" class="node node--type-home node--view-mode-full clearfix">

                            <div class="slide-carousel">
                    <div class="slide-carousel-content">
                        
<div id="slick-1" class="slick slick--optionset--default">
      <div id="slick-1-slider" class="slick__slider">
  
            
  <div class="slick__slide slide slide--0">
  <div class="slide__content">
                  

<article role="article" class="node node--type-slide-carousel node--promoted node--view-mode-default">
	
	<div class="article-slider-content">
			<div class="slider-rub-content cd02-site-20">
				<div class="img">
					    <img alt="[Exposition temporaire] Revivre ! L'Aisne se reconstruit, aux Archives départementales de l'Aisne, du 11 novembre 2018 au 28 juin 2019" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/carousel_home_page/public/media/image/image/2600x832-expo-revivre.jpg?itok=IfBM-UTa" width="1500" height="480" title="[Exposition temporaire] Revivre ! L'Aisne se reconstruit, aux Archives départementales de l'Aisne, du 11 novembre 2018 au 28 juin 2019" class="image-style-carousel-home-page"/>



    
    

				</div>

				<div class="content-slider">
					<div class="container">
						<div class="col-md-3 content-slider-txt">
							<h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Exposition</span>
</h3>
							<h4 class="subtitle-tirette">Revivre ! 1918, l&#039;Aisne se reconstruit</h4>
							<p class="description"><p>En accès libre et gratuit, du lundi au vendredi, dans les nouveaux bâtiments des Archives Départementales de l'Aisne.</p>
</p>
							<p>

                <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/exposition-revivre-1918-laisne-se-reconstruit">En savoir plus...</a>
        </p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
	</div>
	

</article>

      
  
  
  </div>  </div>

          
  <div class="slick__slide slide slide--1">
  <div class="slide__content">
                  

<article role="article" class="node node--type-slide-carousel node--promoted node--view-mode-default">
	
	<div class="article-slider-content">
			<div class="slider-rub-content cd02-site-19">
				<div class="img">
					    <img alt="Exposition Chemins de civils" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/carousel_home_page/public/media/image/image/affiche-exposition-Chemins-de-civils-en-guerre.jpg?itok=IXRMrEXf" width="1500" height="480" title="Exposition Chemins de civils" class="image-style-carousel-home-page"/>



    
    

				</div>

				<div class="content-slider">
					<div class="container">
						<div class="col-md-3 content-slider-txt">
							<h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Expositions itinérantes</span>
</h3>
							<h4 class="subtitle-tirette">en prêt, pour vos locaux</h4>
							<p class="description"><p>La Caverne du Dragon-musée du Chemin des Dames met à disposition des écoles, associations, structures publiques et privées, plusieurs expositions itinérantes</p>
</p>
							<p>

                <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/expositions-et-actualites/expositions-itinerantes">En savoir plus...</a>
        </p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
	</div>
	

</article>

      
  
  
  </div>  </div>

          
  <div class="slick__slide slide slide--2">
  <div class="slide__content">
                  

<article role="article" class="node node--type-slide-carousel node--promoted node--view-mode-default">
	
	<div class="article-slider-content">
			<div class="slider-rub-content cd02-site-18">
				<div class="img">
					    <img alt="Colligis-Crandelain, village détruit sur le Chemin des Dames (Aisne)" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/carousel_home_page/public/media/image/image/2600x590-Colligis-Crandelain.jpg?itok=PH-XhTBz" width="1500" height="480" title="Colligis-Crandelain, village détruit sur le Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-carousel-home-page"/>



    
    

				</div>

				<div class="content-slider">
					<div class="container">
						<div class="col-md-3 content-slider-txt">
							<h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">[ À découvrir ]</span>
</h3>
							<h4 class="subtitle-tirette">Les villages détruits du Chemin des Dames</h4>
							<p class="description"><p>Ce circuit de randonnée touristique en voiture vous laisse libre de découvrir ces différents sites disparus ou reconstruits du Chemin des Dames.</p>
</p>
							<p>

                <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis/circuits-et-visites-libres-sur-le-chemin-des-dames/circuit-des-villages-detruits-du-chemin-des-dames">En savoir plus...</a>
        </p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
	</div>
	

</article>

      
  
  
  </div>  </div>

          
  <div class="slick__slide slide slide--3">
  <div class="slide__content">
                  

<article role="article" class="node node--type-slide-carousel node--promoted node--view-mode-default">
	
	<div class="article-slider-content">
			<div class="slider-rub-content cd02-site-61">
				<div class="img">
					    <img alt="Enfant photographiant le paysage depuis les terrasses de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/carousel_home_page/public/media/image/image/2600x832pxcaverne-du-dragon-avril2007-J.P.Gilson%284%29.jpg?itok=rwjw2T5v" width="1500" height="480" title="Enfant photographiant le paysage depuis les terrasses de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-carousel-home-page"/>



    
    

				</div>

				<div class="content-slider">
					<div class="container">
						<div class="col-md-3 content-slider-txt">
							<h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">L&#039;Album-photo du Chemin des Dames</span>
</h3>
							<h4 class="subtitle-tirette">Partager vos photos !</h4>
							<p class="description"><p>Participer à ce projet collaboratif en géolocalisant vos photos anciennes et contemporaines du Chemin des Dames...</p>
</p>
							<p>

                <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/en-images/lalbum-photo-du-chemin-des-dames">Plus d&#039;infos</a>
        </p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
	</div>
	

</article>

      
  
  
  </div>  </div>

      
      </div>
          <nav class="slick__arrow">
        <button type="button" data-role="none" class="slick-prev" aria-label="Previous" tabindex="0" role="button">Previous</button>
                <button type="button" data-role="none" class="slick-next" aria-label="Next" tabindex="0" role="button">Next</button>
      </nav>
      </div>

                    </div>
                </div>
            
			<div class="home-containers">

				 					<div class="home-search">

						<div class="container">

							<div class="col-md-12 col-xs-12">
								<div class="col-md-2 col-xs-12 arrow img">
									<img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/header/home-search-img.png" alt="image"/>

								</div>

								<div class="col-md-2 col-xs-12 arrow title">
									<span class="subtitle">
										Je souhaite
									</span>
								</div>

								<div class="col-md-2 col-xs-12 arrow arrow-select parents">
									<span class="separation"></span>
									<select name="parents" aria-labelledby="Je souhaite">
																				<option value="38" selected>Comprendre</option>
																				<option value="53">Connaître</option>
																				<option value="39">Savoir</option>
																			</select>
								</div>

								<div class="col-md-6 col-xs-12 arrow arrow-select children">
									<span class="separation"></span>
									<div class="select-content">
										<select name="children" aria-labelledby="Choisir un déroulement">
											<option value="0">Choisir un déroulement</option>
										</select>
									</div>
									<span class="separation separation-end"></span>

								</div>
							</div>

						</div>
					</div>
		            
		            <!-- Map -->
		            <div class="home_map container">
						<div class="titre-tirette-content home_map-header">
							<div class="container">
								<h2 class="titre-tirette">Visiter le <span>Chemin des Dames</span></h2>
							</div>
						</div>

		                <div id="home_map_filters">

		                	<div id="manage_home_map">
			                    <div class="manage-block-content" id="basemap">
			                        <div class="basemap clearfix">
			                            <div class="btn-switch active-map" data-id="0">Fond vectoriel</div>
			                            <div class="btn-switch" data-id="1">Référentiel CDD - Canevas de tir</div>
			                            <div class="btn-switch" data-id="2">Référentiel CDD - Orthophotographie 2013</div>
			                            <div class="btn-switch" data-id="3">Référentiel CDD - Photographies aériennes verticales 1917</div>
			                        </div>
			                    </div>

		                        <div class="manage-block-content" id="layer">
		                            <span class="titre">Afficher :</span>
									<div>
										<label for="remains"><input type="checkbox" id="remains" class="layer" aria-labelledby="Afficher les vestiges">Vestiges</label>
									</div>
									<div>
										<label for="main_sites"><input type="checkbox" id="main_sites" class="layer" aria-labelledby="Afficher les principaux sites">Principaux sites</label>
									</div>
									<div>
										<label for="memorial_monuments"><input type="checkbox" id="memorial_monuments" class="layer" aria-labelledby="Afficher les monuments">Monuments</label>
									</div>
									<div>
										<label for="cemeteries"><input type="checkbox" id="cemeteries" class="layer" aria-labelledby="Afficher les cimetières">Cimetières</label>
									</div>
		                            <div>
		                                <label for="housings"><input type="checkbox" id="housings" class="layer" aria-labelledby="Afficher les hébergements">Hébergements</label>
		                            </div>
		                            <div>
		                                <label for="restaurants"><input type="checkbox" id="restaurants" class="layer" aria-labelledby="Afficher le restaurants">Restaurants</label>
		                            </div>
									<div>
										<label for="hiking"><input type="checkbox" id="hiking" class="layer" aria-labelledby="Afficher les randonnées">Randonnées</label>
									</div>
		                        </div>
		                    </div>

			                <div class="timeline">
			                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/node/377">
			                        <img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/media/image/image/aside-ligne-temps.png" alt="timeline_thumbnail">
			                    </a>
			                </div>
		                </div>

						<div class="map" id="arcgis_map_home"></div>

		            </div>

		            <div class="news-events">
		                <div class="titre-tirette-content news-events-header">
		                    <div class="container">
		                        <h2 class="titre-tirette">Les dernières <span>actualités</span></h2>
		                    </div>
		                </div>
		                <div class="news-events-content">
		                    <!-- Image -->
		                    <img class="absolute admin-bkg" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/home/home-news-bkg.jpg" alt="home-news-bkg">


		                    <div class="container">
		                        <div class="news col-md-9">
		                            		                                

                

<article role="article" class="node col-md-8 node--type-news node--view-mode-home-special">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/exposition-revivre-1918-laisne-se-reconstruit" class="absolute-link">
    	
	    	        <div class="cd02-site-18">
	            <div class="img">
                                                <img alt="[Exposition temporaire] Revivre ! L'Aisne se reconstruit, aux Archives départementales de l'Aisne, du 11 novembre 2018 au 28 juin 2019" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news_main/public/media/image/image/IMG_20181109_150913%20%281%29.jpg?itok=HxsaNInV" width="590" height="390" title="[Exposition temporaire] Revivre ! L'Aisne se reconstruit, aux Archives départementales de l'Aisne, du 11 novembre 2018 au 28 juin 2019" class="image-style-home-news-main"/>



    
    

                    	            </div>
	            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Exposition : &quot;Revivre ! 1918, l&#039;Aisne se reconstruit&quot;</span>
</h3>
	        </div>
	    	    
	</a>
</article>

        
		                            		                            		                                

                    
<article role="article" class="node col-md-4 node--type-news node--view-mode-home">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/5e-journee-14-18-de-berry-au-bac" class="absolute-link">

    

            <div class="cd02-site-18">
            <div class="img">
                                        <img alt="Vue aérienne de la Côte 108 en 1917" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news/public/media/image/image/Vue_aerienne_Berry-au-Bac_C%C3%B4te-108_24-03-1917_1%C2%A9F.Viltart.jpg?itok=VB4Krgfi" width="290" height="160" title="Vue aérienne de la Côte 108 en 1917" class="image-style-home-news"/>



    
    

                            </div>
            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">5e journée 14-18 de Berry-au-Bac</span>
</h3>
        </div>
    
    
	
		
	</a>
</article>

            
<article role="article" class="node col-md-4 node--type-news node--view-mode-home">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/11-novembre-marches-commentees-sur-le-chemin-des-dames" class="absolute-link">

    

            <div class="cd02-site-19">
            <div class="img">
                                        <img alt="Vestiges du monument d'Hurtebise, souvenir de la bataille de Craonne du 7 mars 1814" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news/public/media/image/image/Cartes-postales-Coll.Adam-%2860%29.jpg?itok=tQHXNbjC" width="290" height="160" title="Vestiges du monument d'Hurtebise, souvenir de la bataille de Craonne du 7 mars 1814" class="image-style-home-news"/>



    
    

                            </div>
            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">11 novembre : marches commentées sur le Chemin des Dames</span>
</h3>
        </div>
    
    
	
		
	</a>
</article>

            
<article role="article" class="node col-md-4 node--type-news node--view-mode-home">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/que-faire-lorsquon-decouvre-un-engin-explosif" class="absolute-link">

    

            <div class="cd02-site-18">
            <div class="img">
                                        <img alt="Signalez les engins de guerre aux autorités compétentes (Mairie, gendarmerie, ONF) : ils tuent encore !" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news/public/media/image/image/870x510-Munition.jpg?itok=co73AgcO" width="290" height="160" title="Signalez les engins de guerre aux autorités compétentes (Mairie, gendarmerie, ONF) : ils tuent encore !" class="image-style-home-news"/>



    
    

                            </div>
            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Que faire lorsqu&#039;on découvre un engin explosif ?</span>
</h3>
        </div>
    
    
	
		
	</a>
</article>

            
<article role="article" class="node col-md-4 node--type-news node--view-mode-home">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/caverne-du-dragon-fermeture-pour-travaux" class="absolute-link">

    

            <div class="cd02-site-19">
            <div class="img">
                                        <img alt="Vue sur le bâtiment de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news/public/media/image/image/28-11-2007-107.jpg?itok=va6QHEKa" width="290" height="160" title="Vue sur le bâtiment de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-home-news"/>



    
    

                            </div>
            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Caverne du Dragon : Fermeture pour Travaux</span>
</h3>
        </div>
    
    
	
		
	</a>
</article>

            
<article role="article" class="node col-md-4 node--type-news node--view-mode-home">
	<a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/decouvrir-hors-les-murs-0" class="absolute-link">

    

            <div class="cd02-site-19">
            <div class="img">
                                        <img alt="Affiche de l'exposition temporaire &quot;Après la Guerre, Aisne 1919&quot; exposée à la Caverne du Dragon (Aisne) en 2009" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_news/public/media/image/image/affiche_apreslagueurre.jpg?itok=AN1xpAjK" width="290" height="160" title="Affiche de l'exposition temporaire &quot;Après la Guerre, Aisne 1919&quot; exposée à la Caverne du Dragon (Aisne) en 2009" class="image-style-home-news"/>



    
    

                            </div>
            <h3 class="title"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">A découvrir hors-les-murs</span>
</h3>
        </div>
    
    
	
		
	</a>
</article>

            
		                            		                            		                                <div class="link clearfix">
		                                    <a class=" link-all" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/actualites">Toutes les actualités</a>
		                                </div>
		                            		                        </div>

		                        		                        <div class="events col-md-3">
		                            <div id="block-event-home" class="block block-cdd-event block-event-home">
  
    
      <div class="content">
      <div id="hp-events">
	<span class="picto"></span>
    <h2 class="titre-tirette">Agenda</h2>
            <div class="content">
            <div class="events">
                <div class="item-list"><ul><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/exposition-laon-revivre-1918-laisne-se-reconstruit">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="Exposition Revivre ! AD 2018 Chavignon WWI < Laon < Aisne < Hauts-de-France" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/FRAD002-2Fi-Chavignon-00011.jpg?itok=SPUm3Q0X" width="70" height="60" title="Exposition Revivre ! AD 2018 Chavignon WWI < Laon < Aisne < Hauts-de-France" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>10</span> novembre 2018 - <span>27</span> juin 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Exposition à Laon : &quot;Revivre ! 1918, l’Aisne se reconstruit&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/exposition-vassogne-vivre-au-provisoire">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="Expo Vassogne Vivre au Provisoire 2018-2020 WWI < Vassogne < Aisne < Picardie" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/VASSOGNE-expo.jpg?itok=ld9NSQwp" width="70" height="60" title="Expo Vassogne Vivre au Provisoire 2018-2020 WWI < Vassogne < Aisne < Picardie" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>11</span> novembre 2018 - <span>30</span> décembre 2020
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Exposition à Vassogne : &quot;Vivre au Provisoire&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/exposition-permanente-quentin-roosevelt">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="quentin_roosevelt" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/quentin-roosevelt.jpg?itok=LZ_cW66m" width="70" height="60" title="quentin_roosevelt" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>01</span> janvier 2019 - <span>30</span> décembre 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Exposition permanente: &quot;Quentin Roosevelt&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/visite-guidee-le-temple-memorial-de-chateau-thierry">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="Le Temple Protestant" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/Temple-Protestant---MDT--113-.jpg?itok=nUj5-Rlx" width="70" height="60" title="Le Temple Protestant" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>27</span> février 2019 - <span>20</span> avril 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Visite guidée &quot;le temple mémorial&quot; de Château-Thierry</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/visite-guidee-chateau-thierry-dans-la-grande-guerre">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="vauthier<chateau-thierry<aisne<picardie" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/vauthier-chateau-thierry-aisne-picardie.jpg?itok=8QC6BkH5" width="70" height="60" title="vauthier<chateau-thierry<aisne<picardie" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>21</span> juillet 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Visite guidée &quot;Château-Thierry dans la Grande Guerre&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/visite-guidee-belleau-davant-et-dapres-guerre-cherchez-les-indices">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="soldats au bain" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/soldats-au-bain.JPG?itok=vji2GHdB" width="70" height="60" title="soldats au bain" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>03</span> août 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Visite guidée &quot;Belleau d&#039;avant et d&#039;après guerre, cherchez les indices&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li><li>

<article role="article" class="node node--type-event node--view-mode-home">
	<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/visite-guidee-la-cote-204-0">
		
			<div class="img col-event-img col-md-3">
				    <img alt="Monument Amér_2" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/event_home/public/Monument-Amer-2.JPG?itok=3ViT3vh9" width="70" height="60" title="Monument Amér_2" class="image-style-event-home"/>



    
    

			</div>
			<div class="article-content col-md-9">
				<div class="dates">
					

                    <span>11</span> août 2019
            
				</div>
				<div class="title">
					<h3>  <span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Visite guidée &quot;la Cote 204&quot;</span>
</h3>
				</div>
			</div>
		
	</a>
</article>
</li></ul></div>
            </div>

            <div class="controls">
                <span class="down">down</span>
                <span class="up">up</span>
            </div>
        </div>
    </div>
    </div>
  </div>


		                            		                                <div class="link clearfix">
		                                    <a class="link-all" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/agenda">Tous les événements</a>
		                                </div>
		                            		                        </div>
		                        		                    </div>
		                </div>
		            </div>

		            		                <div class="memorial">
		                    <div class="titre-tirette-content memorial-header">
		                        <div class="container">
		                            <h2 class="titre-tirette"><span>Mémorial</span> virtuel</h2>
		                        </div>
		                    </div>
		                    <div class="memorial-content">
		                        <div class="container">
		                            <div class="items col-md-12">
		                                
<div id="slick-2" class="slick slick--optionset--memorial slick--multiple-view slick--less">
      <div id="slick-2-slider" data-slick="{&quot;slidesToShow&quot;:3}" class="slick__slider">
  
            
  <div class="slick__slide slide slide--0">
  <div class="slide__content">
                  <div class="paragraph col-md-4 col-sm-4 col-xs-12 paragraph--type--hp-memorial paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
            <a target="_blank" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/livre_d_or.asp">
                

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_memorial/public/media/image/image/Mur-du-souvenir.PNG?itok=IwianKZC" width="400" height="220" alt="Mur du souvenir" title="Mur du souvenir" class="image-style-home-memorial"/>



    
    

        
            </a>
        </div>
    </div>
      
  
  
  </div>  </div>

          
  <div class="slick__slide slide slide--1">
  <div class="slide__content">
                  <div class="paragraph col-md-4 col-sm-4 col-xs-12 paragraph--type--hp-memorial paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
            <a target="_blank" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/recherche_avancee.asp">
                

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_memorial/public/media/image/image/Rechercher-un-combattant.PNG?itok=1X8ateWC" width="400" height="220" alt="Rechercher un combattant" title="Rechercher un combattant" class="image-style-home-memorial"/>



    
    

        
            </a>
        </div>
    </div>
      
  
  
  </div>  </div>

          
  <div class="slick__slide slide slide--2">
  <div class="slide__content">
                  <div class="paragraph col-md-4 col-sm-4 col-xs-12 paragraph--type--hp-memorial paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
            <a target="_blank" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/ajouter_nouveau_combattant.asp">
                

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_memorial/public/media/image/image/Proposer-un-combattant.PNG?itok=MePzYRCx" width="400" height="220" alt="Proposer un combattant" title="Proposer un combattant" class="image-style-home-memorial"/>



    
    

        
            </a>
        </div>
    </div>
      
  
  
  </div>  </div>

      
      </div>
          <nav class="slick__arrow">
        <button type="button" data-role="none" class="slick-prev" aria-label="Previous" tabindex="0" role="button">Previous</button>
                <button type="button" data-role="none" class="slick-next" aria-label="Next" tabindex="0" role="button">Next</button>
      </nav>
      </div>

		                            </div>
		                        </div>
		                    </div>
		                </div>
		            
		            		                <div class="zoom">
		                    <div class="titre-tirette-content zoom-header">
		                        <div class="container">
		                            <h2 class="titre-tirette"><span>Zoom</span> sur</h2>
		                        </div>
		                    </div>
		                    <div class="zoom-container">
		                        <div class="container">
		                            <div class="items col-md-12">
		                                

                
<article role="article" class="node node--type-zoom node--view-mode-home">
    

            <div class="img col-md-left col-xs-12 col-md-6">
            

                    <img alt="Enfant photographiant le paysage depuis les terrasses de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_zoom/public/media/image/image/caverne-du-dragon-avril2007-J.P.Gilson%284%29.jpg?itok=rOMjmbTS" width="670" height="330" title="Enfant photographiant le paysage depuis les terrasses de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-home-zoom"/>



    
    

        
        </div>
    
    <div class="text col-md-right col-xs-12 col-md-6">
		<div class="titre-content">
        	<h2 class="titre"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">L&#039;album-photo du Chemin des Dames</span>
</h2>
        	            <div class="subtitle">
               	

                Partager vos photos !
        
           	</div>
       				</div>

                    <div class="desc">
                

                <p>Participer à ce projet collaboratif en géolocalisant vos photos anciennes et contemporaines du Chemin des Dames...</p>

        
            </div>
        
                    <div class="links">
                

                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/en-images/lalbum-photo-du-chemin-des-dames">Participer</a>
            
            </div>
            </div>

    
</article>

        
		                            </div>
		                        </div>
		                    </div>
		                </div>
		            
		            		                <div class="organize">
		                    <div class="titre-tirette-content organize-header">
		                        <div class="container">
		                            <h2 class="titre-tirette">Organiser <span>votre visite</span></h2>
		                        </div>
		                    </div>
		                    <div class="organize-content">
		                        <div class="container">
		                            <div class="items col-md-12">
		                                <div class="row">
		                                    

                    <div class="paragraph col-md-3 paragraph--type--hp-organize paragraph--view-mode--default">

            <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/informations-pratiques">
            

                            <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/organize_home/public/media/image/image/Tarifs-horaires_0.jpg?itok=gJW8tNhi" width="300" height="215" alt="Horaires et tarifs de la Caverne du Dragon" title="Horaires et tarifs de la Caverne du Dragon" class="image-style-organize-home"/>



    
    

            
        </a>
    </div>
            <div class="paragraph col-md-3 paragraph--type--hp-organize paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
			
            <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis">
                Seul, en famille ou entre amis
            </a>
            

                            <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/organize_home/public/media/image/image/visite-caverne-du-dragon-FX.Dessirier-2009-%2812%29.jpg?itok=MIPykPNY" width="300" height="215" alt="Enfants regardant un objet de l'artisanat de tranchée dans la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" title="Enfants regardant un objet de l'artisanat de tranchée dans la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-organize-home"/>



    
    

            
        </div>
    </div>
            <div class="paragraph col-md-3 paragraph--type--hp-organize paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
			
            <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes">
                Groupes adultes
            </a>
            

                            <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/organize_home/public/media/image/image/plateau-de-californie-2.jpg?itok=Rmug6PoL" width="300" height="215" alt="Groupe de visiteurs sur le plateau de Californie à Craonne (Aisne)." title="Groupe de visiteurs sur le plateau de Californie à Craonne (Aisne)." class="image-style-organize-home"/>



    
    

            
        </div>
    </div>
            <div class="paragraph col-md-3 paragraph--type--hp-organize paragraph--view-mode--default">

            <div class="link-on-image">
			
            <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires">
                Groupes scolaires
            </a>
            

                            <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/organize_home/public/media/image/image/En-visite-dans-la-Caverne-du-Dragon-Fran%C3%A7ois-Xavier-DESSIRIER--CG02.jpg?itok=d1ChbxY_" width="300" height="215" alt="Visite guidée dans les souterrains de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" title="Visite guidée dans les souterrains de la Caverne du Dragon-Musée du Chemin des Dames (Aisne)" class="image-style-organize-home"/>



    
    

            
        </div>
    </div>
            
		                                </div>
		                            </div>
		                        </div>
		                    </div>
		                </div>
		            
		            		                <div class="doc-utile">
		                    <div class="titre-tirette-content doc-utile-header">
		                        <div class="container">
		                            <div class="col-md-12">
		                                <h2 class="titre-tirette"><span>Documents</span> utiles</h2>
		                            </div>
		                        </div>
		                    </div>
		                    <div class="doc-utile-content">
		                        <div class="container">
		                            <div class="items col-md-12">
                                        <div class="row">
    		                                

                    

<article role="article" class="node node--type-related-doc col-md-2 node--view-mode-home">

		<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications/telecharger">

		<div class="text">
			

			<span class="short"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">A télécharger</span>
</span>
						<div class="desc"><p>Publications, brochures, flyers...</p>
 ...</div>
					</div>

		
		<div class="img">
						

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/related_doc_home/public/media/image/image/Doc-utile-a-telecharger.jpg?itok=Q8dzuAho" width="240" height="180" alt="Documents téléchargeable sur wwww.chemindesdames.fr" title="Documents téléchargeable sur wwww.chemindesdames.fr" class="image-style-related-doc-home"/>



    
    

        
					</div>
		
	</a>
	
</article>

            

<article role="article" class="node node--type-related-doc col-md-2 node--view-mode-home">

		<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/orientations-bibliographiques">

		<div class="text">
			

			<span class="short"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Bibliographie</span>
</span>
					</div>

		
		<div class="img">
						

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/related_doc_home/public/media/image/image/Doc-utile-bibliographie.jpg?itok=OcsQgzf3" width="240" height="180" alt="Ouvrages sur la Grande Guerre et le Chemin des Dames" title="Ouvrages sur la Grande Guerre et le Chemin des Dames" class="image-style-related-doc-home"/>



    
    

        
					</div>
		
	</a>
	
</article>

            

<article role="article" class="node node--type-related-doc col-md-2 node--view-mode-home">

		<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications/la-lettre-du-chemin-des-dames">

		<div class="text">
			

			<span class="short"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">La Lettre du Chemin des Dames</span>
</span>
						<div class="desc"><p>Publication périodique sur le Chemin des Dames</p>
 ...</div>
					</div>

		
		<div class="img">
						

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/related_doc_home/public/media/image/image/Doc-utile-LCDD.jpg?itok=fzu69vRS" width="240" height="180" alt="Exemplaires de La Lettre du Chemin des Dames" title="Exemplaires de La Lettre du Chemin des Dames" class="image-style-related-doc-home"/>



    
    

        
					</div>
		
	</a>
	
</article>

            

<article role="article" class="node node--type-related-doc col-md-2 node--view-mode-home">

		<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/service-educatif-du-musee-outils-pedagogiques-disposition">

		<div class="text">
			

			<span class="short"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Ressources pédagogiques</span>
</span>
					</div>

		
		<div class="img">
						

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/related_doc_home/public/media/image/image/Ressource-pedagogique-accueil.PNG?itok=3GK4bo3E" width="240" height="180" alt="Ressources pédagogiques" title="Ressources pédagogiques" class="image-style-related-doc-home"/>



    
    

        
					</div>
		
	</a>
	
</article>

            

<article role="article" class="node node--type-related-doc col-md-2 node--view-mode-home">

		<a class="absolute-link" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles">

		<div class="text">
			

			<span class="short"><span class="field field--name-title field--type-string field--label-hidden">Liens utiles</span>
</span>
					</div>

		
		<div class="img">
						

                    <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/related_doc_home/public/media/image/image/Liens-utiles-accueil.PNG?itok=AftFEXb6" width="240" height="180" alt="Liens utiles" title="Liens utiles" class="image-style-related-doc-home"/>



    
    

        
					</div>
		
	</a>
	
</article>

            
                                        </div>
		                            </div>
		                        </div>
		                    </div>
		                </div>
		            
		            <div class="clearfix"></div>

		            <div class="social">
		                <div class="titre-tirette-content social-header">
		                    <div class="container">
		                        <div class="col-md-12">
		                            <h2 class="titre-tirette">Nous <span>suivre</span></h2>
		                        </div>
		                    </div>
		                </div>
		                <div class="social-content">
		                    <div class="container">
		                        
		                        		                            <div class="col-md-social col-md-3 facebook">
		                                <div class="content">
		                                        <span class="titre">
		                                            facebook
		                                        </span>

											<div class="fb-page" data-href="https://www.facebook.com/aisne1418/" data-tabs="timeline" data-width="283" data-height="280" data-small-header="true" data-adapt-container-width="true" data-show-facepile="false">
												</div>


		                                  		                                </div>
		                            </div>
		                        
		                        		                            <div class="col-md-social col-md-3 twitter">
		                                <div class="content">
		                                        <span class="titre">
		                                            twitter
		                                        </span>
		                                    <a class="twitter-timeline" data-aria-polite="assertive" data-width="300" data-height="280" data-chrome="nofooter noheader noborders transparent" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://twitter.com/Aisne1418"></a>
		                                </div>
		                            </div>
		                        
		                        		                            <div class="col-md-social col-md-3 instagram">
		                                <div class="content">
		                                        <span class="titre">
		                                            instagram
		                                        </span>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/Bqu_2-0Hd-J/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/88699ad78ff9b24fad3c74511bf891ca/5CC6177E/t51.2885-15/sh0.08/e35/p640x640/45411962_1453908451410657_6784004703670868528_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/Bqr2C_WHsDp/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/5e721dc9253e18e250d480746dd5ead1/5CB4186A/t51.2885-15/sh0.08/e35/p640x640/44576123_2103786209935671_3507837054311730283_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/BqPN5JKHprY/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/cd1d259a714d281205b4f8c097662721/5D012F96/t51.2885-15/sh0.08/e35/p640x640/45988091_305700300040056_6492010627890272787_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/BqB-TWanDQm/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/83cf6d8299f0011a2a68cdab9b93ea5b/5CC7EBF8/t51.2885-15/sh0.08/e35/s640x640/43075995_425126628018915_2003970257309037897_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/BqBAVovHeN4/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/ed88eddee45c4d326596366703bd7e16/5CD0B956/t51.2885-15/sh0.08/e35/p640x640/44892177_2187497104823801_6874986759793865060_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/Bp2jF7THS2s/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/22dbefa2f8156fb8b6fff797b986aff2/5CD483E1/t51.2885-15/sh0.08/e35/s640x640/43913784_141551720152348_8492760409521923572_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/Bp0AIFFH56g/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/72e60f69dfc27f3f4f362b427e73d823/5CC0EDF3/t51.2885-15/sh0.08/e35/s640x640/43914782_248420342505804_8909112536606334843_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/BpryyVgHKWF/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/1682a737a17ca7891741319a0c395e37/5CBAAF0F/t51.2885-15/sh0.08/e35/s640x640/44286030_556927008089058_7343466406887808953_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/p/BpmMGvVHoFR/">
													<img src="https://web.archive.org/web/20190114221136im_/https://scontent.cdninstagram.com/vp/1ab7a760a28819cfe077a8abe9e50705/5CD4EF56/t51.2885-15/sh0.08/e35/s640x640/43984666_956056221256497_156996759962108380_n.jpg?_nc_ht=scontent.cdninstagram.com" style="object-fit: cover; object-position: center; height: 85px; width: 85px;"/>
		                                        </a>
		                                    		                                </div>
		                            </div>
		                        
		                        		                            <div class="col-md-social col-md-3">
		                                <div class="content">
		                                    <a data-pin-do="embedUser" data-pin-board-width="210" data-pin-scale-height="210" data-pin-scale-width="70" target="_blank" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://centenaire.org/fr">
		                                            <img alt="Logo de la Mission du Centenaire" src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/home_social/public/media/image/image/Logo-Mission-Centenaire_0.jpg?itok=NS3f9aJq" width="290" height="340" title="Logo de la Mission du Centenaire" class="image-style-home-social"/>



    
    

		                                    </a>
		                                </div>
		                            </div>
		                        		                    </div>
		                </div>
		            </div>

		            		                <div class="partner">
		                    <div class="container">
		                        <h2 class="titre-tirette"><span>Partenaires</span> et mécènes</h2>
		                        <div class="views-element-container"><div class="view view-home view-id-home view-display-id-partners js-view-dom-id-1f811fb102b89a3f21ce858120cae96449170e3ead381d17eedce2be8c3436ee">
  
    
      
      <div class="view-content">
      

<div id="slick-views-home-partners-1" class="slick slick--view--home slick--view--home--block-1 slick--optionset--partenaires slick--multiple-view slick--less"><div id="slick-views-home-partners-1-slider" data-slick="{&quot;slidesToShow&quot;:8}" class="slick__slider"><div class="slick__slide slide slide--0"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://centenaire.org/fr " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-Mission-Centenaire_0.png?itok=UwSrdU8t" width="179" height="100" alt="Logo de la Mission Centenaire 14-18" title="Logo de la Mission Centenaire 14-18" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--1"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.jaimelaisne.com/ " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-Jaimelaisne_0.jpg?itok=o1WEcpdO" width="119" height="100" alt="Logo J'aime l'Aisne" title="Logo J'aime l'Aisne" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--2"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.onac-vg.fr/fr/ " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-ONAC.jpg?itok=ATvgVsSL" width="84" height="100" alt="Logo de l'Office National des Anciens Combattants et Victimes de Guerre" title="Logo de l'Office National des Anciens Combattants et Victimes de Guerre" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--3"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.cwgc.org/ " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-CWGC_0.jpg?itok=Gbg7wToG" width="268" height="100" alt="Logo du Commonwealth War Graves Commission" title="Logo du Commonwealth War Graves Commission" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--4"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.abmc.gov/" target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-ABMC_0.png?itok=0VI5u4-k" width="100" height="100" alt="Logo de l'American Battle Monuments Commission" title="Logo de l'American Battle Monuments Commission" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--5"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.volksbund.de/home.html " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-Volksbund_0.png?itok=QC3lVeWl" width="59" height="100" alt="Logo du Volksbund für Deutsche Kriegsgräberfürsorge" title="Logo du Volksbund für Deutsche Kriegsgräberfürsorge" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--6"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://14-18.aisne.com/ " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-Aisne%2014-18-Centenaire_0.jpg?itok=XEBpnUZL" width="98" height="100" alt="logo du Centenaire 14-18 dans l'Aisne" title="logo du Centenaire 14-18 dans l'Aisne" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div><div class="slick__slide slide slide--7"><article role="article" class="node node--type-partner node--view-mode-home clearfix"><div><a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.cheminsdememoire.gouv.fr/ " target="_blank"><img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/styles/partner_home/public/media/image/image/Logo-Ministere-defense_0.jpg?itok=Hb87phxF" width="81" height="100" alt="Ministère de la Défense" title="Ministère de la Défense" class="image-style-partner-home"/></a></div></article></div></div><nav class="slick__arrow"><button type="button" data-role="none" class="slick-prev" aria-label="Previous" tabindex="0" role="button">Previous</button><button type="button" data-role="none" class="slick-next" aria-label="Next" tabindex="0" role="button">Next</button></nav></div>
    </div>
  
          </div>
</div>

		                    </div>
		                </div>
		            

			</div>


        </article>
    </div>
  </div>
  </div>

			</div>
			
						<div class="nav_button">
				  <div class="region region-nav-button">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-boutondenavigation-menu" id="block-boutondenavigation" class="block block-menu navigation menu--nav-button">
            
  <h2 class="visually-hidden" id="block-boutondenavigation-menu">Bouton de Navigation</h2>
  

      <div class="content">
        <div class="menu-toggle-target menu-toggle-target-show" id="show-block-boutondenavigation"></div>
    <div class="menu-toggle-target" id="hide-block-boutondenavigation"></div>
    <a class="menu-toggle" href="#show-block-boutondenavigation">Afficher &mdash; Bouton de Navigation</a>
    <a class="menu-toggle menu-toggle--hide" href="#hide-block-boutondenavigation">Masquer &mdash; Bouton de Navigation</a>
    
              <ul class="clearfix menu scroll-fixed-right">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/agenda" class="events" target="_blank" title="Lien vers la liste de tous les événements" data-drupal-link-system-path="node/415">Agenda</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" class="map_button" target="_blank" title="Retour à la carte">Carte</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/formulaire-de-contact" class="contact" target="_blank" title="Lien vers le formulaire de contact" data-drupal-link-system-path="node/417">Contactez-nous</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/informations-pratiques" class="pratical_info" target="_blank" title="Liens vers la page Infos pratiques" data-drupal-link-system-path="node/393">Infos pratiques</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/" class="search_fighter" target="_blank" title="Lien vers la recherche des combattants du Mémorial">Recherche combattants</a>
              </li>
        </ul>
  


  </div>
</nav>

  </div>

			</div>
			
					</main>
	</div>
	
	<div class="clearfix"></div>

	<div class="footer">
		<footer role="contentinfo">
					
		
			<div class="footer-content footer-container">
				<div class="container">
					  <div class="region region-footer-content">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-cdd-footer-menu" id="block-cdd-footer" class="block block-menu navigation menu--footer">
            
  <h2 class="visually-hidden" id="block-cdd-footer-menu">Menu Pied de page</h2>
  

      <div class="content col-md-6 col-md-footer col-footer-system-menu">
        <div class="menu-toggle-target menu-toggle-target-show" id="show-block-cdd-footer"></div>
    <div class="menu-toggle-target" id="hide-block-cdd-footer"></div>
    <a class="menu-toggle" href="#show-block-cdd-footer">Afficher &mdash; Menu Pied de page</a>
    <a class="menu-toggle menu-toggle--hide" href="#hide-block-cdd-footer">Masquer &mdash; Menu Pied de page</a>
    

        <ul class="clearfix menu">
    
                                            <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> La Caverne du Dragon</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/decouvrir-la-caverne-du-dragon" target="" data-drupal-link-system-path="node/1674">Découvrir le Musée</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/expositions-actualites" target="" data-drupal-link-system-path="node/1675">Expositions &amp; actualités</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-musee/informations-pratiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/393">Informations pratiques</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                                                        <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> Le Chemin des Dames</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/histoire/les-evenements-et-la-memoire" target="" data-drupal-link-system-path="node/378">Histoire</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/visiter/les-lieux-de-memoire" target="" data-drupal-link-system-path="node/1361">Visiter</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/agenda" target="" data-drupal-link-system-path="node/415">Agenda</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/le-chemin-des-dames/actualites" target="" data-drupal-link-system-path="node/398">Actualité</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                                                        <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> Activités Pédagogiques</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/service-educatif-du-musee-outils-pedagogiques-disposition" target="" data-drupal-link-system-path="node/1567">Nos ressources pédagogiques</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/les-projets-pedagogiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/1673">Projets pédagogiques</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/activites-pedagogiques/nos-ateliers-pedagogiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/1568">Nos ateliers pédagogiques</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                                                        <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> Le Mémorial virtuel</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/demarche_historique.asp" target="">Le projet</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/recherche_avancee.asp" target="">Rechercher un combattant</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/regiments.asp" target="">Les Régiments au CDD</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.memorial-chemindesdames.fr/pages/livre_d_or.asp" target="">Mur du Souvenir</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                                                        <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> Organiser votre visite</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/seul-en-famille-ou-entre-amis" target="" data-drupal-link-system-path="node/1668">Seul, en famille ou entre amis</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-scolaires" target="" data-drupal-link-system-path="node/1671">Groupes Scolaires</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/groupes-adultes" target="" data-drupal-link-system-path="node/1670">Groupes adultes</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/les-informations-pratiques" target="" data-drupal-link-system-path="node/1669">Informations pratiques</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                                                        <li class="menu-item col-md-4">
                <span class="titre"> Ressources</span>
                                                <ul class="menu">
        
                                                <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/publications" target="" data-drupal-link-system-path="node/1667">Publications</a>
                                    </li>
                                                            <li class="menu-item">
                    <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/ressources/liens-utiles" target="" data-drupal-link-system-path="node/1665">Liens Utiles</a>
                                    </li>
                        </ul>
        
                                        </ul>
        


  </div>
</nav>

<div id="block-footercontact" class="col-md-3 col-md-footer col-footer-contact">
  
    
      <div class="content">
      <div class="footer-contact">
    <a class="link-footer-mail" href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/formulaire-de-contact">
        <img src="/web/20190114221136im_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/images/footer/footer-link-mail.png" alt="">
        <span class="icn-enveloppe"></span>
    </a>
    <div class="dropdown">
        <div class="caverne item">
            <div class="title">
                Caverne du Dragon
            </div>
            <div class="text">
                <p><strong>Musée du Chemin des Dames</strong></p>

<p>Chemin des Dames - RD 18 CD</p>

<p><strong>02160</strong> Oulches-la-Vallée-Foulon</p>

<p>Tél. : 07 85 57 51 65<br/>
Tél. : 03 23 25 14 18&nbsp; (Réservation Groupe)</p>

            </div>
        </div>

        <div class="chemin item">
            <div class="title">
                Chemin des Dames
            </div>
            <div class="text">
                <p><strong>Musée du Chemin des Dames</strong></p>

<p>Chemin des Dames - RD 18 CD</p>

<p><strong>02160</strong> Oulches-la-Vallée-Foulon</p>

<p>Tél. : 07 85 57 51 65<br/>
Tél. : 03 23 25 14 18&nbsp; (Réservation Groupe)</p>

            </div>
        </div>

        <div class="memorial item">
            <div class="title">
                Mémorial virtuel
            </div>
            <div class="text">
                <p><strong>Musée du Chemin des Dames</strong></p>

<p>Chemin des Dames - RD 18 CD</p>

<p><strong>02160</strong> Oulches-la-Vallée-Foulon</p>

<p>Tél. : 03 23 24 86 48</p>

            </div>
        </div>
    </div>
</div>

    </div>
  </div>

<div id="block-footernewsletter" class="col-md-3 col-md-footer col-footer-newsletter">
  
    
      <div class="content">
      <div class="footer-newsletter">
	<h2>La <span>News</span>letter</h2>
	<div class="desc">
		<p>Abonnez-vous à la lettre d'information</p>

	</div>
	<div class="simplenews-subscriptions-block-cd02-subscrib-newsletter simplenews-subscriber-form block block-simplenews block-simplenews-subscription-block" data-drupal-selector="simplenews-subscriptions-block-cd02-subscrib-newsletter" id="block-simplenewssubscription">
  
    
      <div class="content">
      <form action="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr" method="post" id="simplenews-subscriptions-block-cd02-subscrib-newsletter" accept-charset="UTF-8">
  <div class="field--type-simplenews-subscription field--name-subscriptions field--widget-simplenews-subscription-select js-form-wrapper form-wrapper" data-drupal-selector="edit-subscriptions-wrapper" id="edit-subscriptions-wrapper"></div>
<div id="edit-message" class="js-form-item form-item js-form-type-item form-type-item js-form-item-message form-item-message form-no-label">
        
        </div>
<input autocomplete="off" data-drupal-selector="form-xxa1lnapirux6mxys7kr-hxjg1gtsloxra5izxiwigy" type="hidden" name="form_build_id" value="form-Xxa1LNAPIrUX6MXYS7KR_HXjg1GtslOxra5izxiWIGY"/>
<input data-drupal-selector="edit-simplenews-subscriptions-block-cd02-subscrib-newsletter" type="hidden" name="form_id" value="simplenews_subscriptions_block_cd02_subscrib_newsletter"/>
<div class="field--type-email field--name-mail field--widget-email-default js-form-wrapper form-wrapper" data-drupal-selector="edit-mail-wrapper" id="edit-mail-wrapper">      <div class="js-form-item form-item js-form-type-email form-type-email js-form-item-mail-0-value form-item-mail-0-value">
      
        <input data-drupal-selector="edit-mail-0-value" type="email" id="edit-mail-0-value" name="mail[0][value]" value="" size="60" maxlength="254" placeholder="Votre email" class="form-email"/>

        </div>

  </div>
<div data-drupal-selector="edit-actions" class="form-actions js-form-wrapper form-wrapper" id="edit-actions--2"><input data-drupal-selector="edit-subscribe" type="submit" id="edit-subscribe" name="op" value="Subscribe" class="button js-form-submit form-submit"/>
</div>

</form>

    </div>
  </div>


	<div class="socials">

		<span class="titre">
			Rejoignez-nous
		</span>

						<a class="facebook" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.facebook.com/aisne1418" target="_blank"><span class="sr-only">facebook</span></a>
								<a class="twitter" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://twitter.com/Aisne1418?lang=fr" target="_blank"><span class="sr-only">twitter</span></a>
								<a class="instagram" href="https://web.archive.org/web/20190114221136/https://www.instagram.com/aisne1418/" target="_blank"><span class="sr-only">instagram</span></a>
					</div>
</div>

    </div>
  </div>

  </div>

				</div>
			</div>
						<div class="footer-infos footer-container">
				<div class="container">
					<div class="col-md-9 col-md-left">
												  <div class="region region-footer-credits">
    <nav role="navigation" aria-labelledby="block-footercredits-menu" id="block-footercredits" class="block block-menu navigation menu--footer-credits">
            
  <h2 class="visually-hidden" id="block-footercredits-menu">Footer Crédits</h2>
  

      <div class="content">
        <div class="menu-toggle-target menu-toggle-target-show" id="show-block-footercredits"></div>
    <div class="menu-toggle-target" id="hide-block-footercredits"></div>
    <a class="menu-toggle" href="#show-block-footercredits">Afficher &mdash; Footer Crédits</a>
    <a class="menu-toggle menu-toggle--hide" href="#hide-block-footercredits">Masquer &mdash; Footer Crédits</a>
    
              <ul class="clearfix menu">
                    <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/formulaire-de-contact" target="" data-drupal-link-system-path="node/417">Nous contacter</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/plan-du-site" target="" data-drupal-link-system-path="sitemap">Plan du site</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/mentions-legales" target="" data-drupal-link-system-path="node/1625">Mentions légales</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/organiser-votre-visite/informations-pratiques/foire-aux-questions" target="" data-drupal-link-system-path="node/375">Faq</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/credits" target="" data-drupal-link-system-path="node/1626">Crédits</a>
              </li>
                <li class="menu-item">
        <a href="/web/20190114221136/https://www.chemindesdames.fr/fr/espace-presse" target="" data-drupal-link-system-path="node/1663">Presse</a>
              </li>
        </ul>
  


  </div>
</nav>

  </div>

											</div>

					<div class="col-md-3 col-md-right">
						<div class="website">
							<a href="https://web.archive.org/web/20190114221136/http://www.aisne.com/" target="_blank">www.aisne.com</a>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div class="footer-credits footer-container">
				<div class="container">
					<div class="col-md-10 col-md-left">
						&copy; Conseil départemental de l'Aisne
					</div>
					<div class="col-md-2 col-md-right">
						<span class="go-up">^</span>
					</div>
				</div>
			</div>
		</footer>
	</div>
</div>
  </div>

    
    <script type="application/json" data-drupal-selector="drupal-settings-json">{"path":{"baseUrl":"\/","scriptPath":null,"pathPrefix":"fr\/","currentPath":"node\/352","currentPathIsAdmin":false,"isFront":true,"currentLanguage":"fr"},"pluralDelimiter":"\u0003","ajaxPageState":{"libraries":"bartik\/global-styling,blazy\/loading,cdd\/general,cdd\/mmenu,cdd_arcgis\/home-map,cdd_common\/agenda,cdd_common\/footer_contact,cdd_common\/footer_social,cdd_common\/home-search,cdd_common\/sharing,cdd_common\/size_text,cdd_simplenews_issue\/webform_verification,classy\/base,classy\/messages,classy\/node,core\/html5shiv,core\/normalize,google_analytics\/google_analytics,maz_cnil\/cnil-message,paragraphs\/drupal.paragraphs.unpublished,slick\/slick.easing,slick\/slick.load,system\/base,views\/views.module","theme":"cdd","theme_token":null},"ajaxTrustedUrl":{"form_action_p_pvdeGsVG5zNF_XLGPTvYSKCf43t8qZYSwcfZl2uzM":true},"google_analytics":{"trackOutbound":true,"trackMailto":true,"trackDownload":true,"trackDownloadExtensions":"7z|aac|arc|arj|asf|asx|avi|bin|csv|doc(x|m)?|dot(x|m)?|exe|flv|gif|gz|gzip|hqx|jar|jpe?g|js|mp(2|3|4|e?g)|mov(ie)?|msi|msp|pdf|phps|png|ppt(x|m)?|pot(x|m)?|pps(x|m)?|ppam|sld(x|m)?|thmx|qtm?|ra(m|r)?|sea|sit|tar|tgz|torrent|txt|wav|wma|wmv|wpd|xls(x|m|b)?|xlt(x|m)|xlam|xml|z|zip"},"slick":{"accessibility":true,"adaptiveHeight":false,"autoplay":false,"autoplaySpeed":3000,"pauseOnHover":true,"pauseOnDotsHover":false,"arrows":true,"downArrow":false,"downArrowTarget":"","downArrowOffset":0,"centerMode":false,"centerPadding":"50px","dots":false,"dotsClass":"slick-dots","draggable":true,"fade":false,"focusOnSelect":false,"infinite":true,"initialSlide":0,"lazyLoad":"ondemand","mouseWheel":false,"randomize":false,"rtl":false,"rows":1,"slidesPerRow":1,"slide":"","slidesToShow":1,"slidesToScroll":1,"speed":500,"swipe":true,"swipeToSlide":false,"edgeFriction":0.35,"touchMove":true,"touchThreshold":5,"useCSS":true,"cssEase":"ease","cssEaseBezier":"","cssEaseOverride":"","useTransform":true,"easing":"linear","variableWidth":false,"vertical":false,"verticalSwiping":false,"waitForAnimate":true},"home_search":{"children":[{"id":"40","pid":"38","name":"Le d\u00e9roulement des batailles du Chemin des Dames"},{"id":"67","pid":"38","name":"Le d\u00e9roulement de l\u0027Offensive Nivelle"},{"id":"63","pid":"38","name":"La situation strat\u00e9gique du Chemin des Dames"},{"id":"65","pid":"38","name":"La signification du nom Chemin des Dames"},{"id":"66","pid":"38","name":"La signification des Bleuets"},{"id":"71","pid":"53","name":"Les \u00e9v\u00e9nements du Centenaire"},{"id":"68","pid":"53","name":"Les horaires de visites"},{"id":"70","pid":"53","name":"Les lieux \u00e0 visiter"},{"id":"69","pid":"53","name":"Les manifestations"},{"id":"41","pid":"39","name":"O\u00f9 manger ?"},{"id":"42","pid":"39","name":"O\u00f9 dormir ?"}]},"housings":[{"title":"Le Clin d\u0027oeil de la vall\u00e9e","url":"\/fr\/le-clin-doeil-de-la-vallee","lat":"49.3164958","lng":"3.4034259","desc":"Douceur, inspiration et d\u00e9tente : bienvenue au g\u00eete rural d\u0027Ambrief ! Amoureux des grands espaces, vous appr\u00e9cierez la vue plongeante sur la superbe Vall\u00e9e de la Crise, propice \u00e0 la balade. D\u0027ailleurs, vous trouverez au pied du g\u00eete un sentier qui vous fera d\u00e9couvrir les richesses naturelles du Soissonnais. Si vous aimez l\u0027\u00e9criture, la d\u00e9coration du g\u00eete, son calme et son environnement seront de v\u00e9ritables sources d\u0027imagination.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G16.jpg"},{"title":"G\u00eete Bourguignon-ss-Montbavin","url":"\/fr\/gite-bourguignon-ss-montbavin","lat":"49.5283","lng":"3.54065","desc":"Envie de conjuguer vacances et visites culturelles ? Amateurs d\u0027histoire et de vieilles pierres, vous allez adorer s\u00e9journer chez Madame et Monsieur Didot. Promenez-vous dans ce village hautement artistique, d\u00e9couvrez de-ci, de-l\u00e0 de superbes demeures bourgeoises sur les pas des fr\u00e8res Le Nain. Explorez \u00e9galement la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon avec ses 80 monuments historiques situ\u00e9e non loin de Center Parcs et Axo Plage pour le c\u00f4t\u00e9 fun du s\u00e9jour sans oublier la piscine privative.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G17.jpg"},{"title":"G\u00eete Bourguignon-ss-Montbavin","url":"\/fr\/gite-bourguignon-ss-montbavin-0","lat":"49.5283","lng":"3.54065","desc":"Envie de conjuguer vacances et visites culturelles ? Amateurs d\u0027histoire et de vieilles pierres, vous allez adorer s\u00e9journer chez Madame et Monsieur Didot. Promenez-vous dans ce village hautement artistique, d\u00e9couvrez de-ci, de-l\u00e0 de superbes demeures bourgeoises sur les pas des fr\u00e8res Le Nain. Explorez \u00e9galement la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon avec ses 80 monuments historiques situ\u00e9e non loin de Center Parcs et Axo Plage pour le c\u00f4t\u00e9 fun du s\u00e9jour sans oublier la piscine privative.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G18.jpg"},{"title":"La Pigeonni\u00e8re","url":"\/fr\/la-pigeonniere","lat":"49.5342","lng":"3.15902","desc":"A la ferme des Logis on vous promet des vacances au vert. Apr\u00e8s avoir distribu\u00e9 le petit-d\u00e9jeuner aux lapins, poules, ch\u00e8vres\u2026 vous pourrez d\u00e9couvrir les joies de la vie \u00e0 la ferme que Monsieur et Madame Rubio se feront le plaisir de partager avec vous. Pour les jeunes parents, tout l\u0027\u00e9quipement b\u00e9b\u00e9 est \u00e0 votre disposition. L\u0027acc\u00e8s \u00e0 la piscine vous relaxera apr\u00e8s une journ\u00e9e d\u0027escapade \u00e0 la campagne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G20.jpg"},{"title":"La petite maison du Montjard","url":"\/fr\/la-petite-maison-du-montjard","lat":"49.354535","lng":"3.421921","desc":"On adore ce g\u00eete cocoon, situ\u00e9 dans ce village typique de la campagne soissonnaise. La cave vo\u00fbt\u00e9e abritant\u2026 un jacuzzi vous permettra de vous relaxer et prendre soin de vous. Pour vos balades, un conseil : d\u00e9couvrez le village et donjon de Septmonts, sorti tout droit d\u0027un conte de f\u00e9es. Amateurs de balades \u00e9questres, d\u00e9couvrez les environs \u00e0 cheval, Ang\u00e9line Qu\u00e9vreux, propri\u00e9taire du g\u00eete, passionn\u00e9e d\u0027\u00e9quitation vous renseignera.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G21.jpg"},{"title":"G\u00eete de Braye-en-Laonnois","url":"\/fr\/gite-de-braye-en-laonnois","lat":"49.4399","lng":"3.60989","desc":"Au fond de la vall\u00e9e, \u00e0 deux pas du Chemin des Dames, vous aimez la campagne ! Alors venez d\u00e9couvrir cette ancienne \u00e9table am\u00e9nag\u00e9e en une long\u00e8re spacieuse et pleine de charme. L\u0027endroit vous surprendra par son caract\u00e8re authentique, c\u0027est un point de d\u00e9part id\u00e9al pour randonner \u00e0 pieds ou \u00e0 v\u00e9lo ou profiter de l\u0027Aquamundo de Center Parcs et de la plage et des jeux d\u0027Axo\u0027Plage.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G25.jpg"},{"title":"G\u00eete de Ch\u00e9ry-Chartreuve","url":"\/fr\/gite-de-chery-chartreuve","lat":"49.31565","lng":"3.545678","desc":"Des vacances dans un \u00eelot de verdure ! Entre Soissons, ville charg\u00e9e d\u0027histoire et la Vall\u00e9e de la Marne c\u00e9l\u00e8bre pour ses \u00e9crivains et son champagne, un s\u00e9jour calme, 100% nature, se profile \u00e0 l\u0027horizon. Avec son jardin spacieux et son \u00e9tang, le g\u00eete vous r\u00e9serve des vacances plus que ressour\u00e7antes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G39-22.jpg"},{"title":"Le Clos des Marquis","url":"\/fr\/le-clos-des-marquis","lat":"49.551322","lng":"3.767374","desc":"Au c\u0153ur d\u0027un environnement calme, proche de Laon, ville d\u0027art et d\u0027histoire, et de deux parcs de loisirs que sont Center Parcs et Axo Plage, Madame Cl\u00e9ment vous accueille au Clos des Marquis pour un s\u00e9jour chaleureux et convivial. Elle aura le plaisir de vous faire d\u00e9couvrir sa passion qu\u0027est la peinture \u00e0 travers le g\u00eete, d\u00e9cor\u00e9 par ses tableaux. Endroit id\u00e9al pour d\u00e9couvrir bon nombre de lieux historiques, perch\u00e9e sur sa butte, vous serez charm\u00e9 par la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon, charg\u00e9e d\u0027histoire qui vous propose de d\u00e9couvrir ses 80 Monuments Historiques. Laon 18 km. Reims 41 km. Chantilly 122 km. Paris 148 km.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G50.jpg"},{"title":"La Bergeronnette","url":"\/fr\/la-bergeronnette","lat":"49.4589143","lng":"3.5556413","desc":"Un s\u00e9jour \u0022tout compris\u0022 vous attend \u00e0 la Bergeronnette, g\u00eete de caract\u00e8re associant authenticit\u00e9, charme et respect de l\u0027environnement. Ind\u00e9pendant et spacieux, avec son jardin fleuri pour le plaisir de tous, le g\u00eete vous permet de partir \u00e0 la d\u00e9couverte de nos paysages, for\u00eats, villes d\u0027art et d\u0027histoire, sites de m\u00e9moire et de profiter des espaces de nature (bases de loisirs, golf, voies vertes, randonn\u00e9es\u2026). Le prix de la location int\u00e8gre la dur\u00e9e du s\u00e9jour, les draps, lits faits \u00e0 l\u0027arriv\u00e9e, le linge de toilette, de maison, l\u0027\u00e9quipement b\u00e9b\u00e9, le m\u00e9nage de fin de s\u00e9jour, le bois, le chauffage, l\u0027electricit\u00e9, l\u0027accueil de votre chien ou chat, la mise \u00e0 disposition de v\u00e9los. Reims 49 km. Compi\u00e8gne 59 km. Chantilly 93 km. Charleville-Mezi\u00e8res 104 km. Amiens 110 km. Paris 123 km.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G73.jpg"},{"title":"Le potager de Radegonde","url":"\/fr\/le-potager-de-radegonde","lat":"49.3872726","lng":"3.4374317","desc":"Cette maison en pierre de taille du Soissonnais poss\u00e8de une atmosph\u00e8re gaie, color\u00e9e et dynamique ! On adore notamment la d\u00e9coration sur le th\u00e8me des l\u00e9gumes qui embellit la demeure et la rend absolument conviviale ! C\u00f4t\u00e9 visites : amusez-vous \u00e0 l\u0027Aqua-Mundo de Center Parcs ou \u00e0 la base nautique d\u0027Axo\u0027Plage, d\u00e9couvrez Soissons et ses beaut\u00e9s architecturales ou randonnez autour du Fort de Cond\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G128-25.jpg"},{"title":"L\u0027\u00e9rable","url":"\/fr\/lerable","lat":"49.5386","lng":"3.55344","desc":"Dans un environnement pr\u00e9serv\u00e9, avec des amis, en famille, profitez du charme et de l\u0027espace de la campagne autour de Laon. Amoureux de la nature ? vous appr\u00e9cierez votre g\u00eete dans un grand et beau parc, point de d\u00e9part pour de nombreuses promenades. Si vous voulez p\u00eacher, je vous expliquerais l\u0027\u00e9tang priv\u00e9 et ses innombrables poissons (p\u00eache gratuite). Vous pouvez aussi passer une journ\u00e9e dans les aires de loisirs \u00e0 proximit\u00e9 ou visiter des caves de Champagne. Et puis, vous pouvez, tout simplement, vous d\u00e9tendre et vous reposer dans votre agr\u00e9able et confortable g\u00eete.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G134-8.jpg"},{"title":"G\u00eete de Pargny-Filain","url":"\/fr\/gite-de-pargny-filain","lat":"49.462989","lng":"3.543381","desc":"Pr\u00eat pour un s\u00e9jour \u0022fun\u0022 o\u00f9 loisirs et d\u00e9tente sont au programme ? A quelques pas de la base nautique de Monampteuil et quelques kilom\u00e8tres de Center Parcs, vous profiterez d\u0027activit\u00e9s comme le golf, la voile, la randonn\u00e9e, les jeux aquatiques en tout genre... et vous vous d\u00e9tendrez sur une superbe plage de sable fin... A proximit\u00e9 du Chemin des Dames, haut lieu de m\u00e9moire, et de la Cit\u00e9 M\u00e9di\u00e9vale de Laon, les amateurs d\u0027Histoire pourront s\u0027impr\u00e9gner de la culture locale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G141-5.jpg"},{"title":"La Guillaumette","url":"\/fr\/la-guillaumette","lat":"49.463388","lng":"3.544037","desc":"Dans la vall\u00e9e de l\u0027Ailette, notre g\u00eete spacieux, enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9, est une maison ind\u00e9pendante, chaleureuse, sur un grand jardin clos. C\u0027est un lieu id\u00e9al pour y passer un s\u00e9jour en famille ou avec des amis. Amateurs de nature (nombreuses possibilit\u00e9s de promenades \u00e0 pied ou en v\u00e9lo), de loisirs (Axo\u0027Plage, Center Parc) et de culture (Chemin des Dames, Caverne du Dragon, Abbaye de Vauclair, Laon) y trouveront leur bonheur.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G144.jpg"},{"title":"La paisible","url":"\/fr\/la-paisible","lat":"49.4245104","lng":"3.69719299","desc":"La Paisible est situ\u00e9e dans le village troglodyte de Paissy, site panoramique \u00e0 flanc de falaise, bien ensoleill\u00e9. Cascades, creutes, panneaux historiques Promenades vari\u00e9es faciles. Cueillettes en toutes saisons. Village du Chemin des Dames, \u00e0 deux pas des sites historiques, de la base nautique de l\u0027Ailette, du Center Parcs et d\u0027Axo Plage. Laon 20 km. Reims 37 km. Compi\u00e8gne 69 km. Eurodisney 119 km. Chantilly 112 km. Paris 133 km.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G160-2.jpg"},{"title":"Au 14 Saint-Vincent","url":"\/fr\/au-14-saint-vincent","lat":"49.4115157","lng":"3.5152539","desc":"En ouvrant ce g\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur maison, Mme et M. Lasnier avaient un leitmotiv : partager des moments de convivialit\u00e9 avec leurs invit\u00e9s. Pari r\u00e9ussi : le g\u00eete est une invitation \u00e0 la d\u00e9tente ! Un choix de tons chauds (et originaux : la chambre des enfants est sur le th\u00e8me des crayons) s\u0027harmonisent avec les boiseries et carrelage anciens. Cot\u00e9 balades, visitez le Chemin des Dames, Laon, Soissons et Reims !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G189.jpg"},{"title":"G\u00eete de Vassogne","url":"\/fr\/gite-de-vassogne","lat":"49.421452","lng":"3.68672","desc":"Dans la campagne laonnoise entre Reims, Laon et Soissons, tout est mis en \u0153uvre pour rendre votre s\u00e9jour calme, reposant et riche en d\u00e9couverte. En effet, vous serez \u00e0 deux pas du Chemin des Dames, haut-lieu de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale, et des ruines romantiques de l\u0027Abbaye de Vauclair. Et pour les f\u00e9rus de loisirs, vous pourrez acc\u00e9der, le temps d\u0027une journ\u00e9e, \u00e0 Center Parcs ou Axo Plage, base nautique proche du g\u00eete. Bienvenue \u00e0 Vassogne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G190-2.jpg"},{"title":"G\u00eete de Vendresse-Beaulne","url":"\/fr\/gite-de-vendresse-beaulne","lat":"49.39689","lng":"3.653891","desc":"Proche de la for\u00eat de Vauclair et de son abbaye, notre g\u00eete spacieux et chaleureux vous attend dans un calme champ\u00eatre \u00e0 proximit\u00e9 du Chemin des Dames et de ses sites li\u00e9s \u00e0 la Grande Guerre, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon et les caves de champagne de Reims. Agricultrice, votre h\u00f4tesse vous invite \u00e0 partager sa passion pour la nature. Pour les amateurs de loisirs, vous appr\u00e9cierez le paradis aquatique de Center Parcs et la base nautique de Monampteuil qui vous promettent des moments inoubliables en famille. Les amoureux de la nature trouveront aussi de nombreuses randonn\u00e9es dans un paysage vari\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G192.jpg"},{"title":"G\u00eete de Vendresse-Beaulne","url":"\/fr\/gite-de-vendresse-beaulne-0","lat":"49.39625","lng":"3.653759","desc":"Vous r\u00eavez d\u0027un lieu de vacances \u00e0 deux pas d\u0027un riche patrimoine historique, ce g\u00eete est pour vous : Le Chemin des Dames et ses sites li\u00e9s \u00e0 la Grande Guerre, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon, l\u0027abbaye Cistercienne de Vauclair ainsi que les caves de champagne de Reims vous livrent leurs secrets. Pour les amateurs d\u0027activit\u00e9s de loisirs, il vous sera possible d\u0027acc\u00e9der le temps d\u0027une journ\u00e9e \u00e0 la bulle aquatique de Center Parcs ou de faire d\u0027agr\u00e9ables randonn\u00e9es.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G194-2.jpg"},{"title":"Ferme des Aubes Terres","url":"\/fr\/ferme-des-aubes-terres","lat":"49.4767863","lng":"3.4065171","desc":"En plein coeur d\u0027une vall\u00e9e verdoyante, Maryvonne et Guy vous accueillent au g\u00eete de la Ferme des Aubes Terres pour savourer le calme et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de la nature environnante. Eleveurs de vaches laiti\u00e8res en agriculture biologique, vous partagerez leurs passions. Laon 24 km. Reims 61 km. Chantilly 93 km. Eurodisney 118 km. Paris 120 km.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G195.jpg"},{"title":"G\u00eete de Vieil-Arcy","url":"\/fr\/gite-de-vieil-arcy","lat":"49.387099","lng":"3.625734","desc":"Delphine, Fred et leurs enfants vous accueillent dans cet ancien corps de ferme charmant au pied du Chemin des Dames, haut lieu de m\u00e9moire de la Grande Guerre. Son grand jardin de 1000m2 vous promet des vacances calmes et reposantes. Toute la famille sera combl\u00e9e et m\u00eame b\u00e9b\u00e9 puisque le g\u00eete est lab\u00e9lis\u00e9 \u0022 b\u00e9b\u00e9 c\u00e2lin \u0022. Pour les amateurs de p\u00eache, non loin du g\u00eete, le Coelacanthe, village de p\u00eache vous accueille. Pour les f\u00e9rus de loisirs et jeux d\u0027eau, vous pourrez acc\u00e9der, le temps d\u0027une journ\u00e9e, \u00e0 Center Parcs ou Axo plage, base de loisirs \u00e0 proximit\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G200.jpg"},{"title":"La Ferme des Ormes - Chambre Paprika","url":"\/fr\/la-ferme-des-ormes-chambre-paprika","lat":"49.3726105","lng":"3.84552069","desc":"Havre de paix, nich\u00e9e au coeur d\u0027une campagne authentique et pr\u00e9serv\u00e9e, \u00e0 deux pas du vignoble champenois (15 km de Reims, 40 km de Laon, 120 km de Roissy Charles de Gaulle) la Ferme des Ormes vous accueille dans son parc de 3 hectares et \u00e9tang. Parking couvert, h\u00e9lisurface.\nTrois magnifiques chambres grand confort avec vue sur le parc contribueront \u00e0 vos jolis r\u00eaves !\nLa Chambre PAPRIKA, aux tonalit\u00e9s chaudes et bois\u00e9es, d\u0027inspiration coloniale.\n1 lit en 180,  salle d\u0027eau et WC ind\u00e9pendants.\nDressing. T\u00e9l\u00e9vision. Connexion internet.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/HLOPIC0020003005-b0.jpg"},{"title":"A la Dorlotine","url":"\/fr\/la-dorlotine","lat":"49.3733834","lng":"3.32591579","desc":"En centre ville de Soissons, LA DORLOTINE, belle maison de ville, avec jardin entretenu, o\u00f9 Mario Roncoroni vous accueille dans deux jolies chambres enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9es, situ\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9tage de la maison familiale.\nSaint-Jean-des-vignes est tout proche. Paris, Roissy, Reims et ses caves de champagne sont \u00e0 une heure de route.\nParking facile et garage privatif. Jardin \u00e0 disposition.\nPetit-d\u00e9jeuner dans une salle am\u00e9nag\u00e9e au rez-de-chauss\u00e9e ou sur la terrasse, l\u0027\u00e9t\u00e9.\nRestaurants en ville \u00e0 proximit\u00e9 et toutes facilit\u00e9s \u00e0 Soissons.\n\nA l\u0027\u00e9tage, 1 chambre de 2 personnes, spacieuse de 18 m\u00b2, lit double, avec douche et WC privatifs \n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/HLOPIC0020003008-b0.jpg"},{"title":"La Carri\u00e8re L\u0027Ev\u00eaque","url":"\/fr\/la-carriere-leveque","lat":"49.3398803","lng":"3.35710844","desc":"A 1h30 de Paris, 40 mn de Roissy Charles de Gaulle (A\u00e9roport), 2h de Lille, 45 mn de Reims et 5 km de Soissons, Antoine et Sophie vous accueillent \u00e0 la ferme de la Carri\u00e8re l\u0027Ev\u00eaque dans la maison familiale, ancienne ferme des \u00e9v\u00eaques de Soissons dont l\u0027une des granges est r\u00e9pertori\u00e9e XIII\u00e8me s. Une parenth\u00e8se de d\u00e9tente, un cadre insolite, une invitation \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, des chambres styl\u00e9es, un confort assur\u00e9. Un accueil chaleureux et personnalis\u00e9. Acc\u00e8s ind\u00e9pendant.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10010.jpg"},{"title":"Casa La Palma","url":"\/fr\/casa-la-palma","lat":"49.3565141","lng":"3.2926185","desc":"Profitez d\u0027un s\u00e9jour d\u0027\u00e9vasion au c\u0153ur de la Picardie. A 50 mn de l\u0027a\u00e9roport Roissy CDG, d\u00e9couvrez la for\u00eat de Retz, les sites de m\u00e9moire de la Grande Guerre ou encore les nombreux vestiges m\u00e9di\u00e9vaux, ch\u00e2teaux et abbayes, monuments historiques de l\u0027Aisne et d\u00e9partement limitrophes vers lesquels votre h\u00f4te aura plaisir \u00e0 vous guider.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10017.jpg"},{"title":"La Courmellette","url":"\/fr\/la-courmellette","lat":"49.3443701","lng":"3.3115583","desc":"Id\u00e9alement situ\u00e9e \u00e0 35 mn de l\u0027a\u00e9roport de Roissy Charles-de-Gaulle et \u00e0 moins de 2 km de Soissons, la Courmellette est une ancienne propri\u00e9t\u00e9 mara\u00eech\u00e8re enti\u00e8rement restaur\u00e9e dans le respect des mat\u00e9riaux nobles de l\u0027\u00e9poque. Venez profiter d\u0027un s\u00e9jour en couple, en famille ou entre amis dans cet h\u00e9bergement \u00e0 la d\u00e9coration soign\u00e9e. Visitez l\u0027Abbaye St-Jean-des-Vignes et la Cath\u00e9drale de Soissons. Le centre de Paris est \u00e0 1h en train ou en voiture. Les Ch\u00e2teaux de Compi\u00e8gne, Senlis, Chantilly et Pierrefonds sont \u00e0 30 mn ainsi que les Cath\u00e9drales de Laon et de Reims.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10018.jpg"},{"title":"Pr\u00e8s du Tilleul","url":"\/fr\/pres-du-tilleul","lat":"49.4959271","lng":"3.6903655","desc":"Que vous souhaitiez faire une \u00e9tape au calme, randonner sur place dans une nature paisible, d\u00e9couvrir le site historique du Chemin des Dames, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon ou l\u0027\u00e9glise art d\u00e9co class\u00e9e du village : nous serons heureux de vous accueillir dans notre chambre d\u0027H\u00f4tes situ\u00e9e dans une fermette de caract\u00e8re, au coeur de sentiers et circuits de d\u00e9couverte.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10020-4.jpg"},{"title":"L\u0027\u00c9pi Vert","url":"\/fr\/lepi-vert","lat":"49.4932016","lng":"3.3095449","desc":"Vous recherchez calme et campagne entre Soissons et Coucy-le-Ch\u00e2teau : Dani\u00e8le sera heureuse de vous accueillir dans sa jolie long\u00e8re en pierres de pays avec vue sur le prestigieux Ch\u00e2teau de Coucy. Hameau situ\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re de la for\u00eat de St-Gobain. Secteur propice aux petites randonn\u00e9es : vous serez \u00e0 30 mn de Center Parcs, d\u0027Axo-Plage \u00e0 Monampteuil et de la ville m\u00e9di\u00e9vale de Laon.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10025.jpg"},{"title":"La Grange","url":"\/fr\/la-grange","lat":"49.3861548","lng":"3.7706544","desc":"A 100 m de la rivi\u00e8re, ce vaste th\u00e9\u00e2tre d\u0027harmonie et de chaleur vous charmera. Dans la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, au centre du triangle historique Reims\/Laon\/Soissons, La Grange, superbe r\u00e9novation atypique alliant authenticit\u00e9 et style contemporain, s\u0027int\u00e8gre id\u00e9alement \u00e0 la qui\u00e9tude du lieu dans lequel Thierry et Tony vous accueilleront toute l\u0027ann\u00e9e sur r\u00e9servation. Table d\u0027h\u00f4tes sur r\u00e9servation.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10034.jpg"},{"title":"Le Ch\u00e2teau","url":"\/fr\/le-chateau","lat":"49.4768247","lng":"3.6563","desc":"Au coeur du triangle historique Laon-Soissons-Reims, vous trouverez une demeure accueillante propice \u00e0 la d\u00e9couverte d\u0027une r\u00e9gion d\u0027une tr\u00e8s grande richesse: promenades en for\u00eat de Vauclair et visite de son ancienne abbaye cistercienne, tourisme de m\u00e9moire sur le Chemin des Dames, activit\u00e9s nautiques ou golf de la vall\u00e9e de l\u0027Ailette, circuit des \u00e9glises romanes ou des vendangeoirs.... et sur sa butte couronn\u00e9e de remparts, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10035.jpg"},{"title":"La Long\u00e8re","url":"\/fr\/la-longere","lat":"49.402931","lng":"3.3611298","desc":"Install\u00e9e dans une maison de caract\u00e8re r\u00e9gionale du d\u00e9but du XX\u00e9me si\u00e8cle, au coeur du village de Crouy, ces chambres d\u0027h\u00f4tes sont situ\u00e9es \u00e0 100 km au NE de Paris. Vous y serez re\u00e7us par Mary et Denis JOANNOTEGUY qui se feront le plaisir de vous faire d\u00e9couvrir leur long\u00e8re r\u00e9nov\u00e9e. En vous arr\u00eatant chez nous, \u00e0 2 km du centre ville de Soissons, vous pourrez conjuguer le tourisme vert, culturel ou sportif, dans une ambiance de d\u00e9tente et de bien \u00eatre. Id\u00e9alement situ\u00e9e, entre Reims, Compi\u00e8gne et Paris : \u00e9tape agr\u00e9able pour vos vacances ou lors de votre activit\u00e9 professionnelle.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10037.jpg"},{"title":"Au Jardin Fleuri","url":"\/fr\/au-jardin-fleuri","lat":"49.4767863","lng":"3.4065171","desc":"Bienvenue au Jardin Fleuri, o\u00f9 C\u00e9line vous accueille chaleureusement dans un corps de ferme en pierre de taille, reconstruit apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale sur les ruines d\u0027un prieur\u00e9, situ\u00e9 entre Laon et Soissons, juste au pied du Chemin des Dames. Endroit parfait pour les amoureux de la nature et de la tranquilit\u00e9. V\u00e9randa ouverte sur le parc ombrag\u00e9 et verdoyant \u00e0 proximit\u00e9 des animaux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10046.jpg"},{"title":"Moulin Saurele","url":"\/fr\/moulin-saurele","lat":"49.2937045","lng":"3.5841055","desc":"Dans le triangle historique Laon, Soissons, Reims, une demeure accueillante propice \u00e0 la d\u00e9couverte d\u0027une r\u00e9gion d\u0027une tr\u00e8s grande richesse en mati\u00e8res d\u0027architecture (cath\u00e9drales, ch\u00e2teaux), d\u0027Histoire (Chemin des Dames), de gastronomie (route du champagne) et de loisirs (nautisme, golf, p\u00eache, randonn\u00e9es).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10047.jpg"},{"title":"Les moineaux","url":"\/fr\/les-moineaux","lat":"49.3122222","lng":"3.33916667","desc":"Voici un g\u00eete typique du Soissonnais avec ses fameux pas de moineaux, aux couleurs chatoyantes et modernes. On s\u0027y sent comme \u00e0 la maison\u2026 D\u0027ailleurs, Mme d\u0027Harcourt, votre h\u00f4tesse, vous y accueille chaleureusement et partage avec vous ses coups de c\u0153ur, ses bons plans ! C\u00f4t\u00e9 balades, vous \u00eates au pied du Chemin des Dames pour des d\u00e9couvertes historiques et des randonn\u00e9es vari\u00e9es dans les plaines, for\u00eats ou collines du Soissonnais\u2026 ou pour une journ\u00e9e de d\u00e9tente dans le paradis aquatique de Center Parcs !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10048-3.jpg"},{"title":"G\u00eete des Bruy\u00e8res","url":"\/fr\/gite-des-bruyeres","lat":"49.4880813","lng":"3.52060589","desc":"Imaginez-vous en plein c\u0153ur de la campagne axonaise, \u00e0 2 pas de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon, de la base de loisirs Axo\u0027Plage. M et Mme Cuchillo vous accueillent dans leur g\u00eete familial am\u00e9nag\u00e9 avec go\u00fbt. En \u00e9t\u00e9, appr\u00e9ciez vos petits-d\u00e9jeuners sur la terrasse. Les enfants seront ravis de d\u00e9couvrir une aire de jeux ,de ramasser les oeufs dans le poulailler et de jouer avec nos ch\u00e8vres. Un terrain de boules pour les plus grands. Un g\u00eete \u00e9galement id\u00e9al pour un WE de f\u00eate entre amis, r\u00e9union de famille, groupe de randonneurs, passionn\u00e9s d\u0027histoire, de golf et de jeux aquatiques avec Center Parc \u00e0 proximit\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10052.jpg"},{"title":"Sur la Courtine de COUCY","url":"\/fr\/sur-la-courtine-de-coucy","lat":"49.5214","lng":"3.32401","desc":"Mich\u00e8le et sa fille, Savine, vous accueillent dans leur maison familiale construite sur la courtine constituant l\u0027enceinte de la ville et du ch\u00e2teau. Les chambres surplombant la terrasse et le jardin offrent une vue panoramique sur les ruines du ch\u00e2teau et de la Vall\u00e9e de l\u0027Oise : splendides couchers de soleil en perspective. D\u00e9couvrez les produits du terroir dans la boutique de Savine ou vous sera servi le petit d\u00e9jeuner.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10233.jpg"},{"title":"Domaine de Montaigu","url":"\/fr\/domaine-de-montaigu","lat":"49.380575","lng":"3.208324","desc":"Philippe de Coster vous accueille au Domaine de Montaigu, ancien vendangeoir du 18\u00e8me \u00e0 10 km de Soissons, 20 km de Compi\u00e8gne et 1h de Paris ou de Reims. Cadre reposant \u00e0 proximit\u00e9 du chemin des Dames, Laon, Pierrefonds, Reims, Coucy le Ch\u00e2teau, Compi\u00e8gne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10258.jpg"},{"title":"Bouffignereux","url":"\/fr\/bouffignereux","lat":"49.3727","lng":"3.84529","desc":"Pour les mordus de musique, voici le lieu id\u00e9al pour vos vacances. Musiciens eux-m\u00eames, Monsieur et Madame Lumbroso vous accueillent dans la convivialit\u00e9 et mettent \u00e0 votre disposition leur g\u00eete rural qui deviendra, le temps de votre s\u00e9jour, votre source d\u0027inspiration. Un CLAVINOVA est \u00e0 votre disposition pendant votre s\u00e9jour. A l\u0027int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u0027ext\u00e9rieur, ce lieu est propice au repos et \u00e0 la d\u00e9tente gr\u00e2ce \u00e0 son grand jardin paysager. Une table de ping-pong est mise \u00e0 disposition d\u0027avril \u00e0 novembre dans le jardin.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10289.jpg"},{"title":"Roulotte les petits pr\u00e9s","url":"\/fr\/roulotte-les-petits-pres","lat":"49.5335","lng":"3.15941","desc":"Pr\u00e9parez-vous pour un s\u00e9jour insolite en famille ! Implant\u00e9 \u00e0 la campagne, ce g\u00eete original en roulotte vous promet des moments inoubliables en famille. Adonnez-vous au plaisir de la vie \u00e0 la ferme, \u00e0 des parties de p\u00eache en famille, servez le petit d\u00e9jeuner aux animaux et d\u00e9tendez-vous dans la piscine ferm\u00e9e couverte et chauff\u00e9e en saison. Pr\u00eats pour des vacances originales en pleine nature ?","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10293.jpg"},{"title":"G\u00eete de Chevregny","url":"\/fr\/gite-de-chevregny","lat":"49.4754537","lng":"3.59242849","desc":"Bienvenue dans l\u0027ancienne maison de gardien du ch\u00e2teau de Chevregny o\u00f9 Monsieur et Madame Lef\u00e8vre, habitant du ch\u00e2teau, vous accueilleront pour un s\u00e9jour paisible au sein d\u0027un grand parc arbor\u00e9. Et pour ceux qui ont envie de d\u00e9couverte et de conna\u00eetre l\u0027Histoire de notre r\u00e9gion, ce g\u00eete se trouve aux portes de sites touristiques phares : la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon, le Chemin des Dames, haut lieu de m\u00e9moire,\u2026","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10296.jpg"},{"title":"La roulotte Les Eglantines","url":"\/fr\/la-roulotte-les-eglantines","lat":"49.5335","lng":"3.15941","desc":"Pr\u00e9parez-vous pour un s\u00e9jour insolite en famille ! Ala campagne, ce g\u00eete original en roulotte vous promet des moments inoubliables en famille. Adonnez-vous au plaisir de la vie \u00e0 la ferme, \u00e0 des parties de p\u00eache en famille, servez le petit d\u00e9jeuner aux animaux et d\u00e9tendez-vous dans la piscine ferm\u00e9e couverte et chauff\u00e9e mise \u00e0 votre disposition. Pr\u00eats pour des vacances originales en pleine nature ?","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10299.jpg"},{"title":"Chambres de Mons-en-Laonnois","url":"\/fr\/chambres-de-mons-en-laonnois","lat":"49.5386","lng":"3.55344","desc":"Nous vous accueillons dans un ancien vendangeoir r\u00e9nov\u00e9 et confortable au milieu d\u0027un environnement pr\u00e9serv\u00e9 avec un parc arbor\u00e9, un \u00e9tang poissonneux et au coeur d\u0027un charmant village avec tous les services (\u00e9picerie, boulangerie, pharmacie...). Nous vous guiderons dans les multiples activit\u00e9s possibles : p\u00eache et promenades dans la propri\u00e9t\u00e9, d\u00e9couverte des villages et de la ville m\u00e9di\u00e9vale de Laon, des sites historiques du Chemin des Dames et de la 1\u00e8re Guerre Mondiale, du golf 18 trous de l\u0027Ailette.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10364.jpg"},{"title":"Chambres de Nanteuil-la-Fosse","url":"\/fr\/chambres-de-nanteuil-la-fosse","lat":"49.410814","lng":"3.424107","desc":"A 100 km de Paris et \u00e0 12 km de Soissons. Entre bois et p\u00e2tures, Jacques et Marie-Catherine vous accueillent dans leur maison de famille en pierre qui a connu les vicissitudes de la 1\u00e8re Guerre Mondiale. Environnement calme et pr\u00e9serv\u00e9. Randonn\u00e9es aux alentours. D\u00e9couverte du Chemin des Dames, circuit des forteresses naturelles.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10367.jpg"},{"title":"La Tour prend garde","url":"\/fr\/la-tour-prend-garde","lat":"49.5193502","lng":"3.32252778","desc":"Au coeur de la Cit\u00e9 M\u00e9di\u00e9vale de Coucy-le-Ch\u00e2teau, \u00e0 deux pas de la porte fortifi\u00e9e et de son mus\u00e9e, une demeure au charme discret et authentique vous accueille pour un s\u00e9jour en famille ou entre amis. Vous allez d\u00e9couvrir le chemin de ronde, les remparts et le ch\u00e2teau qui fut jadis le 3\u00e8me site touristique fran\u00e7ais. Tout nouveau : un SPA haut de gamme en mosa\u00efque, grande capacit\u00e9 (6\/8 personnes) d\u00e9tente assur\u00e9e","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10375.jpg"},{"title":"La Barbotine","url":"\/fr\/la-barbotine","lat":"49.3337527","lng":"3.3551431","desc":"La Barbotine vous accueille chaleureusement en plein centre d\u0027un village de caract\u00e8re situ\u00e9 \u00e0 10 mn de Soissons, 1 h de Paris et 2 h de Lille, dot\u00e9 d\u0027un ch\u00e2teau du Moyen-Age et lieu de nombreuses manifestations. Il y r\u00e8gne une atmosph\u00e8re de temps suspendu, propice \u00e0 la d\u00e9tente. Vous serez s\u00e9duit par le charme de ces chambres d\u0027h\u00f4tes log\u00e9es dans une d\u00e9pendance d\u0027un ancien vendangeoir du XVIII\u00e8.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10377.jpg"},{"title":"Chambres de F\u00e8re-en-Tardenois","url":"\/fr\/chambres-de-fere-en-tardenois","lat":"49.2171","lng":"3.524","desc":"A 1,5 km de F\u00e8re-en-Tardenois et \u00e0 24 km de Ch\u00e2teau-Thierry. Marie-Claire et Fran\u00e7ois vous accueillent dans leur demeure contemporaine. Possibilit\u00e9 de promenade en barque. Restaurant et Ch\u00e2teau de F\u00e8re \u00e0 600 m. Route Touristique du Champagne et Vall\u00e9e de la Marne \u00e0 15 km.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10379.jpg"},{"title":"G\u00eete de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/gite-de-lailette","lat":"49.46622","lng":"3.696194","desc":"Cette grande maison ind\u00e9pendante de 220 m\u00b2 avec SPA situ\u00e9e \u00e0 100 m de la voie verte et 600 m du Center parcs Ailette comblera les amoureux de bien-\u00eatre, nature, ballades et les passionn\u00e9s d\u0027Histoire : Chemin de Dames sans oublier les amateurs de Patrimoine : Abbaye de Vauclair, Cath\u00e9drale de Laon, Reims et de Champagne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10381.jpg"},{"title":"Chambres de Berrieux","url":"\/fr\/chambres-de-berrieux","lat":"49.488098","lng":"3.848804","desc":"A 20 km de Laon et \u00e0 35 km de Reims. Gilles et Isabelle Payen vous accueillent dans leurs 5 chambres d\u0027h\u00f4tes spacieuses, am\u00e9nag\u00e9es dans l\u0027ancienne \u00e9table de la ferme, dans un cadre de verdure. Proximit\u00e9 du Chemin des Dames (environ 5 km) et de Center Parcs (15 km).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10383.jpg"},{"title":"Chambres de Braye-en-laonnois","url":"\/fr\/chambres-de-braye-en-laonnois","lat":"49.4399","lng":"3.60989","desc":"Au coeur du Chemin des Dames, \u00e0 20 km de Laon\/Soissons et \u00e0 45 km de Reims, et \u00e0 10 mn. du Lac de Monanpteuil \/ et de Center Parc . David vous accueille dans une ancienne grange picarde \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate du sentier des \u00e9clusiers (chemin de randonn\u00e9e et du Canal de l\u0027Oise \u00e0 l\u0027Aisne). Le mus\u00e9e de la Caverne du Dragon sur la premi\u00e8re guerre mondiale, et l\u0027Abbaye de Vauclair \u00e0 10 mn.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10408.jpg"},{"title":"G\u00eete de Buzancy","url":"\/fr\/gite-de-buzancy","lat":"49.3133","lng":"3.34918","desc":"Bienvenue au g\u00eete de Charme les Pommerieux, au c\u0153ur d\u0027une ferme du XVII\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 confort et authenticit\u00e9 se m\u00ealent pour rendre votre s\u00e9jour fort agr\u00e9able. Proche de Soissons, du Fort de Cond\u00e9, vous pourrez vous promener dans la campagne picarde, \u00e9changer quelques balles sur les courts de tennis du village ou tout simplement vous d\u00e9tendre.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10413.jpg"},{"title":"Roulotte d\u0027h\u00f4tes","url":"\/fr\/roulotte-dhotes","lat":"49.332405","lng":"3.33404","desc":"Un s\u00e9jour insolite en roulotte, le temps d\u0027une parenth\u00e8se... Un moment \u00e0 deux pour marquer un \u00e9v\u00e8nement ou pour vous ressourcer... tout simplement loin de tout... m\u00eame pr\u00e8s de chez vous !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10417.jpg"},{"title":"L\u0027\u00e9table","url":"\/fr\/letable","lat":"49.5575383","lng":"3.4973636","desc":"Votre mission : d\u00e9nicher toutes les chouettes cach\u00e9es dans ces 2 g\u00eetes mitoyens ! Mme Bouthors, votre h\u00f4tesse, en est passionn\u00e9e et vous le prouve\u2026 De ces maisons en pierre se d\u00e9gage un style chaleureux id\u00e9al pour des retrouvailles en famille ou entre amis. On adore aussi l\u0027espace bien-\u00eatre pour cocooner et se reposer. Pour vos visites : direction Laon et la For\u00eat de Saint-Gobain. Exceptionnel !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10426.jpg"},{"title":"La m\u00e9tairie","url":"\/fr\/la-metairie","lat":"49.5575383","lng":"3.4973636","desc":"Votre mission : d\u00e9nicher toutes les chouettes cach\u00e9es dans ces 2 g\u00eetes mitoyens ! Mme Bouthors, votre h\u00f4tesse, en est passionn\u00e9e et vous le prouve\u2026 De ces maisons en pierre se d\u00e9gage un style chaleureux id\u00e9al pour des retrouvailles en famille ou entre amis. On adore aussi l\u0027espace bien-\u00eatre pour cocooner et se reposer. Pour vos visites, direction Laon et la For\u00eat de Saint-Gobain, exceptionnels !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10427-17.jpg"},{"title":"G\u00eete de Nampteuil-sous-Muret","url":"\/fr\/gite-de-nampteuil-sous-muret","lat":"49.3015","lng":"3.42298","desc":"Familles nombreuses, ce g\u00eete est pour vous ! Adultes, enfants, sportifs, il y en aura pour tous les go\u00fbts\u0085 Surplombant la Vall\u00e9e de la Crise, la ferme de la Berque, d\u00e9part de nombreux circuits de randonn\u00e9e, vous comblera. Monsieur Philbert, agriculteur, vous pr\u00e9sentera son \u00e9levage de chevaux, moutons, abeilles. Vous pourrez m\u00eame participer au jardinage et nourrir les b\u00eates.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G300007.jpg"},{"title":"G\u00eete de Septmonts","url":"\/fr\/gite-de-septmonts","lat":"49.3352463","lng":"3.35771262","desc":"Au c\u0153ur de la Vall\u00e9e de la Crise, terre de randonn\u00e9es, ce g\u00eete, propice \u00e0 la d\u00e9tente et \u00e0 la d\u00e9couverte vous charmera gr\u00e2ce \u00e0 son architecture typique du Soissonnais \u00e0 pas de moineaux. Proche de Soissons et du donjon de Septmonts, connu pour son concert en \u00e9t\u00e9, ce g\u00eete est id\u00e9al pour les courts s\u00e9jours.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G300008.jpg"},{"title":"G\u00eete de Monampteuil","url":"\/fr\/gite-de-monampteuil","lat":"49.4758","lng":"3.57321","desc":"A deux pas de la base de loisirs Axoplage, vos vacances promettent d\u0027\u00eatre captivantes. Balades \u00e0 pied, plage, jeux pour enfants, tout est pr\u00e9vu pour des journ\u00e9es actives. Pour les passionn\u00e9s d\u0027histoire, sillonnez le Chemin des Dames, route historique de la Grande Guerre et visitez son passionnant mus\u00e9e, la Caverne du Dragon. A quelques encablures, arpentez les ruelles pav\u00e9es de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon et faites d\u0027agr\u00e9ables d\u00e9couvertes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G300025.jpg"},{"title":"Au Fou du Roy","url":"\/fr\/au-fou-du-roy","lat":"49.2057","lng":"3.5154","desc":"Charmante demeure de caract\u00e8re situ\u00e9e au pied du ch\u00e2teau de F\u00e8re-en-Tardenois dans un vaste et joli parc arbor\u00e9 avec piscine chauff\u00e9e du 15 mai au 15 septembre, cuisine d\u0027\u00e9t\u00e9, p\u00e9tanque.  Table d\u0027h\u00f4te de qualit\u00e9 sur r\u00e9servation","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aufouduroy1.JPG"},{"title":"Le Moulin de Laval","url":"\/fr\/le-moulin-de-laval","lat":"49.4106869","lng":"3.25356245","desc":"Ancien moulin \u00e0 huile du 18\u00e8me si\u00e8cle, travers\u00e9 par un ru, dans un cadre de verdure exceptionnel situ\u00e9 \u00e0 5 min de Soissons. Ville historique, o\u00f9 vous trouverez tous commerces.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Le-moulin-cote-parc.jpg"},{"title":"G\u00eete des Gr\u00e9s","url":"\/fr\/gite-des-gres","lat":"49.1962858","lng":"3.52187177","desc":"Situ\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re du village, le g\u00eete des Gr\u00e8s vous accueille dans un cadre rustique et verdoyant. La maison principale, d\u0027un style unique dans la r\u00e9gion, contient deux appartements s\u00e9par\u00e9s, dont l\u0027un vous est r\u00e9serv\u00e9. Il donne, par un acc\u00e8s ind\u00e9pendant, sur un jardin o\u00f9 vous pourrez vous d\u00e9tendre \u00e0 l\u0027ombre de la vigne, installer une table ou faire des jeux avec les enfants.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-des-gres-facade.jpg"},{"title":"Chambres d\u0027h\u00f4tes de Serval","url":"\/fr\/chambres-dhotes-de-serval","lat":"49.3532382","lng":"3.6886273","desc":"C\u00e9cile vous accueille dans son ancienne ferme et vous propose une chambre avec vaste terrasse et jardin.\nTr\u00e8s calme, cadre verdoyant et apaisant, chemins de randonn\u00e9e. La ferme se situe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019un petit village de cinquante habitants, sur la Route des grottes. Le jardin et la terrasse offrent une vue panoramique sur la vall\u00e9e qu\u2019ils surplombent.\nen duplex une chambre avec 2 lits d\u00271 personne","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/serval-chambre-d-hotes-hors-reseau-facade.jpg"},{"title":"Le Castailette","url":"\/fr\/le-castailette","lat":"49.47399","lng":"3.66795","desc":"Chambres et tables d\u0027h\u00f4tes dans une belle demeure situ\u00e9e dans un tr\u00e8s bel environnement avec vue sur le lac de l\u0027ailette.Vos h\u00f4tes franco-iranien peuvent vous proposer de la gastronomie r\u00e9gionale, fran\u00e7aise ou iranienne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/chamouille-le-castailette-facade.jpg"},{"title":"Le corps de ferme","url":"\/fr\/le-corps-de-ferme","lat":"49.2903376","lng":"3.2859741","desc":"A une heure de Paris, Agathe et S\u00e9bastien vous accueillent dans un agr\u00e9able corps de ferme alliant calme, espace et convivialit\u00e9. Chaque chambre ind\u00e9pendante de la maison des propri\u00e9taires dispose d\u0027un coin cuisine et d\u0027un salon. Vierzy se situe \u00e0 six kilom\u00e8tres de Longpont, site tr\u00e8s pris\u00e9 pour sa prestigieuse abbaye et \u00e0 quelques pas de la for\u00eat, id\u00e9al pour les ballades \u00e9questres et p\u00e9destres. Lors de vos promenades, la r\u00e9gion vous enchantera.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/vierzy-le-corps-de-ferme-facade.jpg"},{"title":"Bonbon Plume","url":"\/fr\/bonbon-plume-0","lat":"49.3447989","lng":"3.3119103","desc":"Bonbon plume propose une cuisine de saison dans son restaurant (\u00e9curie restaur\u00e9e), des chambres d\u2019h\u00f4tes et une petite boutique de produits r\u00e9gionaux (cidre, poterie, miel, peinture, objets de caprice\u2026.). \nSitu\u00e9e \u00e0 Courmelles ( \u00e0 5 km de Soissons ) \nau centre du village en face de la petite \u00e9glise Saint Georges du XII\u00e8me si\u00e8cle.\nBonbon Plume vous invite \u00e0 pousser la porte et \u00e0 go\u00fbter ses sp\u00e9cialit\u00e9s\u2026.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Bonbon-Plume-ext-Courmelles-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"G\u00eete appartement \u0022BLEU\u0022","url":"\/fr\/gite-appartement-bleu","lat":"49.3776054","lng":"3.3290517","desc":"Appartement 2 pi\u00e8ces de 50 m\u00b2, situ\u00e9 en hyper centre ville, meubl\u00e9 tout confort, 1 chambre (litx140),   cuisine am\u00e9ricaine dans la salle de s\u00e9jour(canap\u00e9 convertible 140),salle d\u0027eau avec douche et lavabo, WC ind\u00e9pendant, WIFI, t\u00e9l\u00e9vision, lave linge, pi\u00e9ce lumineuse, double vitrage...\nLa situation du studio en centre-ville, permet d\u0027acc\u00e9der \u00e0 toutes les commodit\u00e9s du centre de la ville historique de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-meuble-bleu-salon.jpg"},{"title":"G\u00eete appartement \u0022JAUNE\u0022","url":"\/fr\/gite-appartement-jaune","lat":"49.3776054","lng":"3.3290517","desc":"Appartement de 45 m\u00b2, situ\u00e9 en hyper centre ville, meubl\u00e9 tout confort, salle d\u0027eau, wc ind\u00e9pendant, coin cuisine, t\u00e9l\u00e9vision, lave linge, lumineux, double vitrage...\nSituation g\u00e9ographique de l\u0027appartement  permettant d\u0027acc\u00e9der \u00e0 toutes les commodit\u00e9s du centre ville historique de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-meuble-jaune-facade.jpg"},{"title":"La Porte d\u0027Arcy","url":"\/fr\/la-porte-darcy","lat":"49.2267906","lng":"3.5307312","desc":"Dans un \u00e9crin de verdure \u00e0 seulement 100 kms de Paris, aux Portes de la Champagne, 5 chambres au luxe discret ont vu le jour pouvant accueillir jusqu\u0027\u00e0 14 personnes.\n\nAux beaux jours, la terrasse face au  jardin potager, pour des petits d\u00e9jeuners ensoleill\u00e9s.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Fere-en-Tardenois-PortedArcy-S.Cambon--16-.jpg"},{"title":"Les Avesnes","url":"\/fr\/les-avesnes","lat":"49.5437279","lng":"3.2943484","desc":"Id\u00e9al pour vous ressourcer \u00e0 la campagne, \u00e0 deux ou en famille, le g\u00eete Les Avesnes vous accueille tout au long de l\u0027ann\u00e9e dans un environnement calme et chaleureux. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Les-Avesnes-chambre-Folembray-Aisne-Picardie-1.jpg"},{"title":"Chambres d\u0027h\u00f4tes de Chivres-Val","url":"\/fr\/chambres-dhotes-de-chivres-val","lat":"49.4076503","lng":"3.45211029","desc":"Une escale \u00e0 la campagne, \u00e0 seulement 1h30 de Paris!\nUn ancien corps de ferme perch\u00e9 sur une colline o\u00f9 les ch\u00e8vres paissent tranquillement. A 10 km de Soissons, vous vous trouvez au coeur d\u2019une r\u00e9gion charg\u00e9e d\u2019histoire : \u00e0 500m \u00e0 pied du Fort de Cond\u00e9 et quelques km du Chemin des Dames. \nCinq chambres originales et pleines de charme vous attendent dans une maison d\u2019h\u00f4tes remplie de lumi\u00e8re, d\u0027odeurs, de couleurs, d\u0027objets insolites !\nDans cet \u00e9crin champ\u00eatre et vert r\u00e8gne une atmosph\u00e8re de temps suspendu, propice \u00e0 la d\u00e9tente et au ressourcement.  \n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Verdonne-chambre1-Chivres-Val-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"G\u00eete Adela\u00efde","url":"\/fr\/gite-adelaide","lat":"49.43167","lng":"3.7665913","desc":"Situ\u00e9 \u00e0 Craonnelle, sur le Chemin des Dames ( 25 min de Laon, 30 min de reims,1h30 de Paris), le domaine Louis de Vauclerc vous accueille dans un lieu charg\u00e9 d\u0027histoire et de savoir-faire.\nDe nombreuses activit\u00e9s vous sont propos\u00e9es: piscine, sauna, Mus\u00e9e de la vigne et du vin...\nSynonyme de modernit\u00e9 et de raffinement, le g\u00eete Ad\u00e9la\u00efde vous invite dans son s\u00e9jour spacieux avec cuisine toute \u00e9quip\u00e9e et  ouverte. 4 chambres avec chacune un lit  double (possibilit\u00e9  de moduler en 2 lits  simples), 3 salles de bain dont une sera le  lieu supr\u00eame de relaxation avec sa baignoire baln\u00e9o et chromoth\u00e9rapie, 3 WC, une salle de billard. Terrasse priv\u00e9e et son jardin avec barbecue. Acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 la piscine (hors p\u00e9riode d\u0027hiver) et au sauna. 2 places de parking. Draps et linge de maison offerts.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-Adelaide-piscine-Craonelle-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"G\u00eete Le Colombier","url":"\/fr\/gite-le-colombier","lat":"49.43167","lng":"3.7665913","desc":"Situ\u00e9 \u00e0 Craonnelle, sur le Chemin des Dames ( 25 min de Laon, 30 min de reims,1h30 de Paris), \nle domaine Louis de Vauclerc vous accueille dans un lieu charg\u00e9 d\u0027histoire et de savoir faire.\nVous \u00eates \u00e0 la recherche d\u0027un endroit paisible, \u00e9l\u00e9gant, dans un cadre naturel, ne cherchez plus. \nLes g\u00eetes Louis de Vauclerc sauront vous s\u00e9duire. De nombreuses activit\u00e9s vous sont propos\u00e9es \n: piscine, sauna, d\u00e9couverte du Mus\u00e9e de la vigne et du vin...\nPour un s\u00e9jour en duo, le g\u00eete s\u00e9duira les plus romantiques d\u0027entre vous. Poutres apparentes, \nconfort,  charme, vous attendent.  Coin  cuisine, salon avec TV, WC,  douche  italienne.  Acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 la piscine chauff\u00e9e (hors p\u00e9riode d\u0027hiver) et au sauna.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-le-Colombier-chambre-2-Craonelle-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Chambres de Fontenoy","url":"\/fr\/chambres-de-fontenoy","lat":"49.4090059","lng":"3.1928003","desc":"Au coeur de la Vall\u00e9e de l\u0027Aisne, entre Soissons la cit\u00e9 du Vase et Compi\u00e8gne la ville imp\u00e9riale, au pied des ruines de la Ferme de Confr\u00e9court, haut lieu de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale, notre maison vous accueille toute la semaine. \n\nVous pourrez y go\u00fbter les joies d\u0027une baignade dans notre piscine chauff\u00e9e ! ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chambre-de-Fontenoy-Piscine-Fontenoy-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Clos des Lys","url":"\/fr\/le-clos-des-lys","lat":"49.3989457","lng":"3.2379743","desc":"La maison du Clos des lys vous ouvre ses portes pour un s\u00e9jour plac\u00e9 sous le signe de la d\u00e9tente et du calme. A -10 minutes de Soissons, venez profiter d\u2019un grand espace et r\u00e9aliser diverses activit\u00e9s de loisirs, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Des informations vous seront fournies pour d\u00e9couvrir au mieux le territoire de l\u2019Aisne, en fonction de vos centres d\u2019int\u00e9r\u00eats.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Zanutto-Osly-Courtil-Jardin.jpg"},{"title":"La Ferme du Charmois","url":"\/fr\/la-ferme-du-charmois","lat":"49.4866649","lng":"3.6666427","desc":"Situ\u00e9 dans la commune de Monthenault \u00e0 10km de Laon, Dans une ancienne ferme appel\u00e9 \u0022 ferme du charmois \u0022 o\u00f9 l\u2019on y produisait des produits laitiers, le g\u00eete du \u0022 p\u0027tit charmois \u0022 peut accueillir jusqu\u0027\u00e0 6 personnes, le g\u00eete du \u0022 Charmois \u0022 peut accueillir jusqu\u0027\u00e0 16 personnes et dispose d\u0027une salle de 100m\u00b2 id\u00e9al pour des mariages, soir\u00e9es, repas de famille, s\u00e9minaires...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Petit-Charmois-sejour-Monthenault-Aisne.jpg"},{"title":"G\u00eete de Lorengrain","url":"\/fr\/gite-de-lorengrain","lat":"49.545364","lng":"3.667834","desc":"G\u00eete de charme avec piscine situ\u00e9 en pleine campagne aux portes de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon et non loin des coteaux champenois, ce g\u00eete est id\u00e9al pour les couples souhaitant se relaxer. \n\nVenez profiter des nombreux circuits touristiques de randonn\u00e9es touristiques qu\u0027offre la r\u00e9gion, du golf de l\u0027Ailette, de Cap\u0027Aisne et Axoplage. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-de-Lorengrain-ext-Bruyeres-et-Montberault-Aisne.jpg"},{"title":"Le Grand Charmois","url":"\/fr\/le-grand-charmois","lat":"49.4866649","lng":"3.6666427","desc":"Situ\u00e9 dans la commune de Monthenault \u00e0 10km de Laon, Dans une ancienne ferme appel\u00e9 \u0022 ferme du charmois \u0022 o\u00f9 l\u2019on y produisait des produits laitiers, le g\u00eete du \u0022 p\u0027tit charmois \u0022 peut accueillir jusqu\u0027\u00e0 6 personnes, le g\u00eete du \u0022 Charmois \u0022 peut accueillir jusqu\u0027\u00e0 16 personnes et dispose d\u0027une salle de 100m\u00b2 id\u00e9al pour des mariages, soir\u00e9es, repas de famille, s\u00e9minaires...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-du-Charmois-Monthenault-Aisne.jpg"},{"title":"Les Tulipes","url":"\/fr\/les-tulipes","lat":"49.5025869","lng":"3.4427789","desc":"Maison \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 d\u2019Anizy le ch\u00e2teau, petite ville tous commerces et gare SNCF sur place \u00e0 un peu plus d\u0027une heure de  Paris.\nSylvie et Jean Marc vous ont concoct\u00e9 un environnement champ\u00eatre o\u00f9 selon la m\u00e9t\u00e9o, vous aurez le bonheur de prendre votre petit d\u00e9jeuner sous une tonnelle de verdure ou au chaud pr\u00e8s d\u2019un feu.  Vous pourrez d\u00e9guster des \u0153ufs frais et des produits maison tels que confitures, p\u00e2tisseries ou jus de pommes. Votre espace privatif 2 personnes , de plain-pied avec acc\u00e8s direct sur la terrasse et un jardin joliment fleuri, comporte une chambre avec un lit en 160, un petit salon, une grande douche et un wc ind\u00e9pendant.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/CDT02-tfinal-Les-Tulipes-chambre-Anizy-le-Chateau.jpg"},{"title":"A la Dorlotine - Chambre 2","url":"\/fr\/la-dorlotine-chambre-2","lat":"49.3733834","lng":"3.32591579","desc":"En centre ville de Soissons, LA DORLOTINE, belle maison de ville, avec jardin entretenu, o\u00f9 Mario Roncoroni vous accueille dans deux jolies chambres enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9es, situ\u00e9es \u00e0 l\u0027\u00e9tage de la maison familiale.\nSaint-Jean-des-vignes est tout proche. Paris, Roissy, Reims et ses caves de champagne sont \u00e0 une heure de route.\nParking facile et garage privatif. Jardin \u00e0 disposition.\nPetit-d\u00e9jeuner dans une salle am\u00e9nag\u00e9e au rez-de-chauss\u00e9e ou sur la terrasse, l\u0027\u00e9t\u00e9.\nRestaurants en ville \u00e0 proximit\u00e9 et toutes facilit\u00e9s \u00e0 Soissons.\n\nA l\u0027\u00e9tage, 1 chambre de 2 personnes, spacieuse de 18 m\u00b2, lit double.\nSDB, WC, privatifs non attenants.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/HLOPIC002NO20021-b0.jpg"},{"title":"La Ferme des Ormes - Chambre Mysotis","url":"\/fr\/la-ferme-des-ormes-chambre-mysotis","lat":"49.3726105","lng":"3.84552069","desc":"Havre de paix, nich\u00e9e au coeur d\u0027une campagne authentique et pr\u00e9serv\u00e9e, \u00e0 deux pas du vignoble champenois (15 km de Reims, 40 km de Laon, 120 km de Roissy Charles de Gaulle) la Ferme des Ormes vous accueille dans son parc de 3 hectares et \u00e9tang. Parking couvert, h\u00e9lisurface.\n\nChambre grand confort avec vue sur le parc contribueront \u00e0 vos jolis r\u00eaves !\n\nMYOSOTIS, tout en bleu et blanc, tr\u00e8s raffin\u00e9e, douce et fra\u00eeche (36 m\u00b2 avec lit en 180)\nToutes avec salle d\u0027eau ou salle de bains privative, avec WC ind\u00e9pendants.\nDressing. T\u00e9l\u00e9vision. Connexion internet.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/HLOPIC002NO20035-b0.jpg"},{"title":"La Ferme des Ormes - Chambre Vanille","url":"\/fr\/la-ferme-des-ormes-chambre-vanille","lat":"49.3726105","lng":"3.84552069","desc":"Havre de paix, nich\u00e9e au coeur d\u0027une campagne authentique et pr\u00e9serv\u00e9e, \u00e0 deux pas du vignoble champenois (15 km de Reims, 40 km de Laon, 120 km de Roissy Charles de Gaulle) la Ferme des Ormes vous accueille dans son parc de 3 hectares et \u00e9tang. Parking couvert, h\u00e9lisurface.\n\nChambres grand confort avec vue sur le parc contribueront \u00e0 vos jolis r\u00eaves !\n\nVANILLE : superbe suite avec terrasse, baign\u00e9e de lumi\u00e8re alliant l\u0027exigence d\u0027un confort irr\u00e9prochable \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 d\u0027un lieu unique (45 m\u00b2 avec lit en 180).\n\nSalle de bains privative, avec WC ind\u00e9pendants.\nDressing. T\u00e9l\u00e9vision. Connexion internet.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/HLOPIC002NO20036-b0.jpg"},{"title":"Chez Ric et Fer","url":"\/fr\/chez-ric-et-fer","lat":"49.5215027","lng":"3.3243","desc":"Chambres d\u0027h\u00f4tes situ\u00e9es dans une des plus anciennes maisons du village : ancienne pharmacie du village dans les ann\u00e9es 20, reconstruite avec les pierres du ch\u00e2teau juste apr\u00e8s les bombardements de la 1\u00e8re Guerre Mondiale. Dot\u00e9es d\u0027une d\u00e9coration vintage haut de gamme, alliant moderne et design vintage, vous profiterez \u00e0 la fois du charme de la pierre tout en b\u00e9n\u00e9ficiant de chambres confortables et modernes. Que vous soyez timides, bavards, avides d\u0027histoire et d\u0027anecdotes, passionn\u00e9s de musique et de photos, Richard et Fernanda se feront un plaisir de vous accueillir afin que votre s\u00e9jour soit des plus agr\u00e9ables.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10435-28.jpg"},{"title":"La Cressonni\u00e8re","url":"\/fr\/la-cressonniere","lat":"49.332405","lng":"3.33404","desc":"G\u00eete avec piscine int\u00e9rieure pour des vacances en famille ou entre amis. Implant\u00e9 \u00e0 la campagne, le g\u00eete est une ancienne grange \u00e0 foin am\u00e9nag\u00e9e en maison confortable et spacieuse qui offre une architecture typiquement picarde avec ses pas de moineaux. Avec son imposante baie vitr\u00e9e, le salon vous offre un point de vue panoramique sur le parc, que vous appr\u00e9cierez aussi bien l\u0027\u00e9t\u00e9 que l\u0027hiver pr\u00e8s d\u0027un bon feu de bois.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10436.jpg"},{"title":"Chambre d\u0027h\u00f4tes de La Cressonni\u00e8re","url":"\/fr\/chambre-dhotes-de-la-cressonniere","lat":"49.332405","lng":"3.33404","desc":"C\u0027est dans un lieu calme et naturel que nous vous invitons \u00e0 prendre le temps de vivre les plaisirs simples d\u0027une escapade \u00e0 la campagne associ\u00e9s aux bienfaits de la baln\u00e9oth\u00e9rapie... \u00e0 5 km de Soissons, \u00e0 moins d\u0027une heure de la Champagne et de Paris, proche de Disneyland Paris, mais aussi \u00e0 37 km de Center Parcs et \u00e0 25 km d\u0027Axo Plage.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10418.jpg"},{"title":"Grand G\u00eete de la Ferme du Roc","url":"\/fr\/grand-gite-de-la-ferme-du-roc","lat":"49.5519426","lng":"3.4994812","desc":"Grand gite de la Ferme du Roc, belle capacit\u00e9 de 12 personnes avec  5 chambres, id\u00e9al pour les groupes, les r\u00e9unions en famille ou entre amis\u2026\nPr\u00e8s de Laon, facile d\u2019acc\u00e8s par grands axes routiers, en bordure de la For\u00eat de St Gobain, du Chemin des Dames et du Ch\u00e2teau de Coucy.\nClassement 3 Etoiles, h\u00e9bergement spacieux avec espace ext\u00e9rieur. \nLe plus : Accueil et infrastructures adapt\u00e9s aux cavaliers qui souhaitent y s\u00e9journer avec leurs chevaux. Une connexion Wifi est disponible.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chambre-Bleuet.JPG"},{"title":"G\u00eete de la Perri\u00e8re","url":"\/fr\/gite-de-la-perriere","lat":"49.40819","lng":"3.369084","desc":"Jours d\u0027arriv\u00e9e possibles (lundi, mardi, samedi). Construction r\u00e9cente avec \u00e9tage. Situ\u00e9e \u00e0 3,5 km de Soissons. Jardin privatif (450 m\u00b2). Rez-de-chauss\u00e9e grande pi\u00e8ce \u00e0 vivre avec cuisine ouverte sur salle \u00e0 manger\/salon. Coin d\u00e9tente sous v\u00e9randa. 1 chambre (1 lit 2 personnes 140x190). Salle d\u0027eau. WC. A l\u0027\u00e9tage : 1 chambre (1 lit 2 personnes 140x190). 1 chambre (2 lits 1 personne 90x190, lit b\u00e9b\u00e9). WC avec point lavabo. Po\u00eale \u00e0 granul\u00e9s 4\u20ac\/sac (2 sacs de granul\u00e9s\/semaine offerts du 15\/10 au 15\/04). Chauffage \u00e9lectrique. Lecteur DVD.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G51.jpg"},{"title":"La Besace","url":"\/fr\/la-besace","lat":"49.4818185","lng":"3.7774451","desc":"  La Besace, maison d\u0027h\u00f4tes situ\u00e9e \u00e0 Sainte-Croix est une ancienne fermette r\u00e9nov\u00e9e, avec une capacit\u00e9 d\u0027accueil de 15 personnes. \n  Relaxez vous dans le jardin fleuri de La Besace d\u00e8s votre arriv\u00e9e, et laissez vous tenter par un d\u00e9licieux repas fait maison, servi par la ma\u00eetresse de maison, le tout dans une ambiance chaleureuse et conviviale.\n  Passez un week-end dans l\u0027Aisne et d\u00e9couvrez la ville de Laon du haut de sa cath\u00e9drale, retracez les m\u00e9morables batailles de la Premi\u00e8re Guerre mondiale sur le chemin des dames ou visitez les c\u00e9l\u00e8bres caves de champagne de la ville de Reims, et bien plus, comme For\u00eat et Abbaye de Vauclair \u00e0 3 km, golf de l\u0027Ailette, Caverne du Dragon; Center Parcs et Centre \u00e9questre a Sainte-Croix.    ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/atmosphe-relaxante.jpg"},{"title":"Villa Belv\u00e9d\u00e8re","url":"\/fr\/villa-belvedere","lat":"49.4660556","lng":"3.7009986","desc":"La Villa Belv\u00e9d\u00e8re est situ\u00e9e dans la belle campagne du nord de France, au milieu de nombreuses attractions touristiques comme le Chemin des Dames (14-18), la Voie Verte, Center Parcs, Reims, Laon, la route du Champagne, le golf de l\u0027Ailette et le magnifique lac de l\u0027Ailette.\nNos Chambres d\u0027H\u00f4tes vous offrent 5 chambres spacieuses, confortables et tout \u00e9quip\u00e9es, dont une chambre familiale pour 4 personnes. En plus vous pouvez vous relaxer dans le sauna, la piscine ext\u00e9rieure bien chauff\u00e9e, le jacuzzi.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Terrasse-Villa-Belvedere.jpg"},{"title":"Le Ch\u00e2teau de Breuil","url":"\/fr\/le-chateau-de-breuil-0","lat":"49.5443058","lng":"3.66834898","desc":"Pour s\u2019extasier de la beaut\u00e9 des paysages et de l\u2019histoire du Ch\u00e2teau de Breuil, retrouvez le calme et le charme de ce lieu, \u00e0 deux, et offrez-vous des souvenirs inoubliables. Au coeur de l\u2019Aisne, \u00e0 deux pas d\u2019illustres sites et de la r\u00e9gion champenoise, sur les traces d\u2019Ars\u00e8ne Houssaye, savourez un moment in\u00e9dit dans un lieu historique.\n\nUne escapade de charme et de saveurs \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s maintenant. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/chbre-13-maria-yeswecom.jpg"},{"title":"La Carriere l\u0027\u00e9v\u00eaque","url":"\/fr\/la-carriere-leveque-0","lat":"49.3399706","lng":"3.35741878","desc":"Antoine et Sophie vous accueillent dans leur maison d\u2019h\u00f4tes \u00e0 Septmonts pour votre s\u00e9jour \u00e0 deux. Ce lieu appartient depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la famille d\u0027Antoine.  \n\nPasseurs de m\u00e9moire, nous vous ferons d\u00e9couvrir les sites majeurs qui ont marqu\u00e9 14-18. \n\nLa maison de Ma\u00eetre, datant de 1864, r\u00e9nov\u00e9e avec authenticit\u00e9, abrite 5 chambres d\u0027h\u00f4tes pour 2 personnes.  \n\nSitu\u00e9 sur les hauteurs de Septmonts dans l\u0027Aisne, \u00e0 5 km de la cath\u00e9drale de Soissons, le site de la ferme de la Carri\u00e8re l\u0027\u00e9v\u00eaque vous surprendra par sa grandeur avec sa grange m\u00e9di\u00e9vale et ses entr\u00e9es de carri\u00e8re.  \n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/maison---Copie.JPG"},{"title":"Aux R\u00eaves Picards","url":"\/fr\/aux-reves-picards","lat":"49.386671","lng":"3.4375836","desc":"Vous souhaitez passer un agr\u00e9able moment dans la r\u00e9gion,n\u0027h\u00e9sitez plus nous vous accueillons avec grand plaisir. Nous louons 3 chambres tr\u00e8s agr\u00e9ables au calme mise a votre disposition:salon avec tv, coin repas avec frigo et four. \nPiscine, transats, pr\u00eat de v\u00e9los.\njacuzzi (en suppl\u00e9ment)\nVous trouverez dans le village boulangerie,caf\u00e9,coiffeur,etc...\nVisites les plus proches: fort de cond\u00e9, chemin des dames,coucy la merveille,parc de monampteuill etc","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aux-Reves-Picards.JPG"},{"title":"Camping les \u00e9tangs du moulin","url":"\/fr\/camping-les-etangs-du-moulin","lat":"49.5491092","lng":"3.4704426","desc":"Situ\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re de la For\u00eat de Saint Gobain, au centre du village de Suzy, le domaine des Etangs du moulin vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir une nature pr\u00e9serv\u00e9e au c\u0153ur de l\u0027Aisne. A la recherche de qui\u00e9tude, d\u0027espace et de bien \u00eatre, notre hostellerie de plein air charmera aussi bien les petits que les grands. Pour des s\u00e9jours romantiques, optez pour un de nos chalet haut standing au bord de l\u0027eau; en famille osez une aventure en TIPI ou pour plus de confort en chariot Western. Tout est mis en oeuvre pour passer de bon moment ensemble - Site de 7 ha comprenant 50 emplacements dont 19 locatifs ( 6 chalets sur pilotis - 3 roulottes de charmes - 5 chariots Western - 5 TIPIS - 30 emplacements dont 7 stabilis\u00e9s pour Camping Car et grande caravane)\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/accueil-2.jpg"},{"title":"Le Nid dans les Bruy\u00e8res","url":"\/fr\/le-nid-dans-les-bruyeres","lat":"49.207104","lng":"3.51664","desc":"Le nid dans les bruy\u00e8res a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e par trois amis d\u0027enfance qui se sont retrouv\u00e9s \u00e0 40 ans apr\u00e8s une vie bien remplie.\nMettant en commun leur exp\u00e9rience et surtout leur fantaisie, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er des lieux d\u0027exception, insolites et chic : Maisons dans les arbres, maisons sur pilotis, maison de Hobbit, autant de cocon ou de nid douillet o\u00f9 vous aurez plaisir \u00e0 vous retrouver l\u0027espace d\u0027une ou plusieurs nuits pour arr\u00eater la course du temps et retrouver un tr\u00e9sor : vous m\u00eame. Chaque maison est imagin\u00e9e, con\u00e7ue, construite et d\u00e9cor\u00e9e par les cr\u00e9ateurs et surtout elle est unique.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Cabane-perchee-salon-le-Nid-dans-les-Bruyeres-Fere-en-Tardenois-Aisne-Picardie-France.jpg"},{"title":"Camping du Bord de l\u0027Aisne","url":"\/fr\/camping-du-bord-de-laisne","lat":"49.432461","lng":"3.970598","desc":"Un camping chaleureux et accueillant situ\u00e9 \u00e0 Guignicourt proche de l\u0027autoroute A 26 entre Laon et Reims.\n\nLe camping dispose d\u0027emplacements pour tentes et caravanes, d\u0027une aire pour camping-car et de mobiles homes tout \u00e9quip\u00e9s.\n\nLa piscine du camping est couverte et chauff\u00e9e et dispose de jeux pour les enfants et d\u0027appareils de Fitness pour adultes\n\nDe nombreuses attractions touristiques sont \u00e0 visiter dans la r\u00e9gion (Cath\u00e9drales, mus\u00e9es, 1914 - 1918, monuments...)","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Camping-piscine-Guignicourt-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Camping du Lac de Monampteuil","url":"\/fr\/camping-du-lac-de-monampteuil","lat":"49.47077","lng":"3.55427","desc":"En bordure d\u0027un lac, dans un cadre verdoyant, le camping offre de nombreuses activit\u00e9s de loisirs et de d\u00e9tente. Environnement bois\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de Laon et du site militaire du Chemin des Dames.\nAcc\u00e8s gratuit \u00e0 la base de loisirs Axo\u0027Plage pour les r\u00e9sidents du terrain de camping.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Camping-du-lac-reception-Monampteuil-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Camping Municipal de Soissons","url":"\/fr\/camping-municipal-de-soissons","lat":"49.39105","lng":"3.32735","desc":"Ce terrain, sur les bords de l\u0027Aisne, est situ\u00e9 \u00e0 moins de 5 mn du centre-ville commercial de Soissons. Tous les emplacements sont d\u00e9limit\u00e9s par des haies vives. Environnement calme. D\u00e9pannage alimentation et d\u00e9p\u00f4t de pain sur place.\n\nLe camping dispose d\u0027\u00e9quipements sanitaires adapt\u00e9s aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. \n\nVous y trouverez \u00e9galement 8 emplacements pour camping cars avec borne de service. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Emplacements-camping-cars-Camping-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Camping du Domaine de la Nature","url":"\/fr\/camping-du-domaine-de-la-nature","lat":"49.3934615","lng":"3.5608206","desc":"Camping dans l\u0027Aisne en Picardie situ\u00e9 entre Laon,  Soissons et Reims \u00e0 1h30 heure seulement de Paris dans une nature verdoyante. D\u00e9tente,  Repos, P\u00eache, Loisirs et Tourisme sont au rendez vous au camping du Domaine de la Nature","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Domaine-de-la-Nature-entree-Presles-et-Boves-Aisne.jpg"},{"title":"Camping de la Pointe","url":"\/fr\/camping-de-la-pointe","lat":"49.3980744","lng":"3.66110917","desc":"Ouvert toute l\u0027ann\u00e9e avec Restaurant Cr\u00eaperie Pizza. Le camping de la Pointe tr\u00e8s arbor\u00e9, emplacements entour\u00e9s de haies vives, vous offre un havre de paix et d\u0027intimit\u00e9. La for\u00eat de Vauclair, avec ses chemins de randonn\u00e9e, vous permet de d\u00e9couvrir la nature. Location de caravanes. Piscine couverte et chauff\u00e9e de Mai \u00e0 Octobre .","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Camping-de-la-Pointe-reception-Bourg-et-Comin-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Auberge de la Vall\u00e9e","url":"\/fr\/auberge-de-la-vallee-1","lat":"49.396808","lng":"3.65744","desc":"L\u0027auberge est am\u00e9nag\u00e9e dans une b\u00e2tisse du XIX\u00e8me si\u00e8cle. \nParc avec bassin et terrasse","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/bourg-et-comin-auberge-de-la-vallee-facade.jpg"},{"title":"Qualys-H\u00f4tel du Golf de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/qualys-hotel-du-golf-de-lailette","lat":"49.4682774","lng":"3.6662364","desc":"L\u0027h\u00f4tel de l\u0027Ailette poss\u00e8de 58 chambres 3 \u00e9toiles qui ont toutes vue sur un lac d\u0027une superficie de 150 hectares. Piano bar, restaurant avec veranda climatis\u00e9e. Piscine ext\u00e9rieure d\u00e9couverte chauff\u00e9e en saison, golf 18 trous \u00e0 proximit\u00e9, base nautique avec activit\u00e9s sportives et de d\u00e9tente, en face du Center Parcs du Lac d\u0027Ailette, calme et verdure... ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chamouille-hotel-golf-ailette-Colin--10-.jpg"},{"title":"H\u00f4tel Restaurant Belle Vue","url":"\/fr\/hotel-restaurant-belle-vue-0","lat":"49.5219","lng":"3.32587","desc":"H\u00f4tel-restaurant familial situ\u00e9 au coeur de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Coucy le Ch\u00e2teau. Chambres confort 2 \u00e9toiles chacune personnalis\u00e9e, avec pour certaines, vue sur le ch\u00e2teau. Terrasse l\u0027\u00e9t\u00e9 et salle panoramique pour vos d\u00e9jeuners ou d\u00eeners. Notre chef vous propose une cuisine traditionnelle expressive avec de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s picardes. \nEtape affaires.\n\nOffre exceptionnelle : profitez des bons de r\u00e9duction \u00ab D\u00e9couvrez la cuisine des Logis de l\u2019Aisne \u00bb en appelant le 03 23 27 76 76 ou en les t\u00e9l\u00e9chargeant sur le lien \u003E En savoir plus (ci-contre).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chambre004.jpg"},{"title":"Ch\u00e2teau de Courcelles","url":"\/fr\/chateau-de-courcelles-0","lat":"49.338012","lng":"3.568589","desc":"Immersion totale dans le raffinement de l\u0027\u00e9poque Louis XIV au Relais \u0026 Ch\u00e2teaux de Courcelles-sur-Vesle. Construit \u00e0 la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle, le ch\u00e2teau est un b\u00e2timent magnifique entour\u00e9 d\u0027un parc de 23 hectares avec jardins \u00e0 la fran\u00e7aise et \u00e0 l\u0027anglaise, labyrinthe de charmilles, et pi\u00e8ce d\u0027eau \u00e0 la fa\u00e7on de Versailles. Les sportifs ont le choix entre la piscine ext\u00e9rieure chauff\u00e9e, le tennis et le VTT ; les fl\u00e2neurs appr\u00e9cient plut\u00f4t les balades dans la for\u00eat de la propri\u00e9t\u00e9, ou se retrouvent dans les salons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/courcelles7.jpg"},{"title":"Hostellerie du Ch\u00e2teau de F\u00e8re","url":"\/fr\/hostellerie-du-chateau-de-fere","lat":"49.221157","lng":"3.53420734","desc":"A une heure de Paris, ce ch\u00e2teau du XVI\u00e8me si\u00e8cle se dresse au milieu d\u0027un parc bois\u00e9 de 66 hectares, parmi les ruines impressionnantes du ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val du XIII\u00e8me si\u00e8cle. Nous disposons de 23 chambres et de 6 suites. Toutes sont personnalis\u00e9es et uniques. Le restaurant laisse aux plus fins gourmets le souvenir \u00e9mu d\u0027une cuisine cr\u00e9ative. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chambre-chateau-de-Fere.jpg"},{"title":"H\u00f4tel premi\u00e8re classe Soissons","url":"\/fr\/hotel-premiere-classe-soissons","lat":"49.366881","lng":"3.313703","desc":"H\u00f4tel \u00e9conomique, proposant tout le confort d\u0027une chambre d\u0027h\u00f4tel traditionnelle : lit double et\/ou lit 1 place superpos\u00e9, douche et toilettes, plan de travail.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-hotel-premiere-classe-facade.jpg"},{"title":"H\u00f4tel le Rallye","url":"\/fr\/hotel-le-rallye","lat":"49.3806551","lng":"3.3341884","desc":"H\u00f4tel le Rallye* A 5 min \u00e0 pied du centre ville en passant par la passerelle des Anglais.\nPhilippe et Fabienne vous accueillent dans une ambiance amicale et conviviale. \nL\u0027h\u00f4tel comporte 12 chambres pour une,deux ou 3 personnes \u00e0 des tarifs allant de 35\u20ac00 \u00e0 52\u20ac00 .\nUn petit d\u00e9jeuner continental \u00e0 5,80\u20ac par personne.\nComptez un suppl\u00e9ment pour votre animal de compagnie, un lit b\u00e9b\u00e9, garage couvert.\nPlus de renseignements sur le site web.\nUn acc\u00e8s gratuit au wi-fi accessible au bar ou dans l\u0027h\u00f4tel.\nL\u0027 H\u00f4tel le Rallye est aussi bar tabac, loto, presse (ferm\u00e9 \u00e0 20h00).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-hotel-le-rallye-chambre-2.jpg"},{"title":"H\u00f4tel campanile Soissons","url":"\/fr\/hotel-campanile-soissons","lat":"49.36684","lng":"3.3138","desc":"Situ\u00e9 aux portes de Soissons, l\u0027\u00e9tablissement Campanile vous propose 49 chambres enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9es et climatis\u00e9es, des buffets de saison \u00e0 volont\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Soissons.jpg"},{"title":"H\u00f4tel le Terminus","url":"\/fr\/hotel-le-terminus","lat":"49.372563","lng":"3.334063","desc":"H\u00f4tel-restaurant situ\u00e9 au coeur de Soissons, cit\u00e9 du vase b\u00e2tie sur les bords de l\u0027Aisne.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-le-terminus-facade.jpg"},{"title":"H\u00f4tel du Chemin des Dames","url":"\/fr\/hotel-du-chemin-des-dames","lat":"49.4624934","lng":"3.8234459","desc":"H\u00f4tellerie de charme \u00e0 th\u00e8me. 21 chambres grand confort. \nRestaurant Le Grill Picard \u00e0 300 m\u00e8tres de l\u0027h\u00f4tel.\nEtape affaires.\nAccueil de groupe de 15 \u00e0 50 personnes\n3 chambres familiales de 4 \u00e0 6 personnes. Baignoires Baln\u00e9o.\n\nA la porte d\u0027entr\u00e9e du Chemin des Dames et des sentiers de randonn\u00e9e p\u00e9destre, v\u00e9lo,p\u00eache,\nA 3 km, survol en ULM, bapt\u00eame de l\u0027air.\nGOLF \u00e0 10 minutes, mus\u00e9e de la Caverne du Dragon sur la guerre 14-18, centre \u00e9questre, abbaye de Vauclair.\nA 25 km de REIMS, 20 km de LAON, cath\u00e9drales d\u0027exception,\nLabellis\u00e9 CLEF VERTE, d\u00e9montre ainsi l\u0027engagement de la famille BERSANO dans sa d\u00e9marche en faveur de la pr\u00e9servation de l\u0027environnement.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Hotel-du-Chemin-des-Dames-chambre-Corbeny-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"H\u00f4tel des nations - restaurant de la mairie","url":"\/fr\/hotel-des-nations-restaurant-de-la-mairie","lat":"49.4036152","lng":"3.89821529","desc":"H\u00f4tel - restaurant situ\u00e9 \u00e0 Berry-au-Bac, \u00e0 15 minutes de Reims en direction de Laon et \u00e0 proximit\u00e9 du site historique du Chemin des Dames. 18 chambres au total au rez-de-chauss\u00e9e dont 2 labellis\u00e9es Tourisme et Handicap, accessibles aux handicap\u00e9s moteur, mental, auditif et visuel. Salle pour petits-d\u00e9jeuners accessible depuis l\u0027ext\u00e9rieur.Nous vous accueillions au Spa pour un petit moment de d\u00e9tente.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Hotel-des-nations-facade-Berry-au-Bac-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Best Western H\u00f4tel des Francs","url":"\/fr\/best-western-hotel-des-francs","lat":"49.375201","lng":"3.32152367","desc":"Une main tendue vers le pass\u00e9, une autre vers l\u2019avenir, telle est la philosophie de ce lieu. A travers des clins d\u2019\u0153il \u00e0 l\u2019aire m\u00e9rovingienne et au premier roi de France, le Best Western H\u00f4tel des Francs s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche environnementale et moderne par une labellisation HQE.\n70 chambres de la cat\u00e9gorie Standard \u00e0 la cat\u00e9gorie Deluxe.\nUn espace Bien-\u00eatre vous est propos\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e de l\u2019h\u00f4tel, comprenant une salle de fitness, un sauna, un hammam et une piscine int\u00e9rieure chauff\u00e9e. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Soissons-hotel-des-francs-Philippe-SAVIARD-Creations-Photos-Soissons--6-.jpg"},{"title":"Auberge de Vauclair","url":"\/fr\/auberge-de-vauclair-0","lat":"49.4649587","lng":"3.7647644","desc":"Sur le Chemin des Dames, dans un cadre verdoyant et reposant, Manuel vous accueillera dans un \u00e9tablissement chic et chaleureux.\nPrivil\u00e9giant les produits frais de nos producteurs locaux, vous profiterez de la cuisine raffin\u00e9e du chef dont le plaisir est de proposer des plats simples, classiques et de vous s\u00e9duire par une cuisine cr\u00e9ative. \nUne originalit\u00e9 que vous retrouverez dans des chambres aux th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, spacieuses et \u00e0 la d\u00e9coration soign\u00e9e. \nAu r\u00e9veil, de v\u00e9ritables petit-d\u00e9jeuners \u00e0 la fran\u00e7aise vous seront propos\u00e9s dans l\u0027esprit de la cuisine de Manuel. \nLogis 3 chemin\u00e9es 3 cocottes","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/auberge-de-vauclair-Bouconville-Vauclair-Aisne-Picardie-2.jpg"},{"title":"H\u00f4tel Ibis Soissons","url":"\/fr\/hotel-ibis-soissons","lat":"49.3659762","lng":"3.31217518","desc":"Id\u00e9al pour vos s\u00e9jours d\u2019affaire comme pour vos weekends d\u00e9tente, ce dernier n\u00e9 de la gamme Ibis vous accueille toute l\u2019ann\u00e9e, avec une r\u00e9ception 24h\/24.\nToutes les chambres sont pourvues de la literie grand confort Sweet Bed by Ibis. Notre h\u00f4tel est climatis\u00e9 et une connexion Wi-Fi gratuite est diffus\u00e9e sur l\u0027ensemble de l\u0027\u00e9tablissement.\nUn petit-d\u00e9jeuner pr\u00e9sent\u00e9 sous forme de buffet comprenant un large choix de viennoiseries,  pains, boissons chaudes et jus de fruits est servi chaque matin de 6h30 \u00e0 10h. Vous pourrez \u00e9galement vous d\u00e9tendre autour d\u2019un verre dans notre bar lounge. Pour vous restaurer, nous vous proposons  un \u00ab Snacking \u00e0 la carte \u00bb servi 24h\/24. \nNous disposons de chambres famille, de 3 chambres adapt\u00e9es aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite et d\u0027un parking ext\u00e9rieur.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Ibis-chambre-double-Soissons-Aisne.jpg"},{"title":"H\u00f4tel du Relais de Fleurette","url":"\/fr\/hotel-du-relais-de-fleurette","lat":"49.4082054","lng":"3.8174609","desc":"Un H\u00f4tel \u00e0 Pontavert, sur le Chemin des Dames, dans l\u2019Aisne (02) ? D\u00e9couvrez le Relais de Fleurette votre nouvel H\u00f4tel \u00e0 Pontavert, situ\u00e9 en lieu et place d\u2019une ancienne Exploitation Agricole, enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e et am\u00e9nag\u00e9e en H\u00f4tel pour votre plus grand plaisir.\nLes chambres de l\u2019H\u00f4tel \u00e0 Pontavert sont \u00e9quip\u00e9es d\u2019une t\u00e9l\u00e9vision \u00e9cran plat avec chaines internationales, d\u2019un acc\u00e8s wifi gratuit, d\u2019un petit coffre pour entreposer vos objets de valeur et  d\u2019une jolie salle de bain avec douche. Calme,  grands espaces, verdure, \u00e9quipements et confort  sont d\u00e9sormais \u00e0 votre disposition.\n\n  ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/piscine-chemin-des-dames-3.jpg"},{"title":"Aire d\u0027accueil chez Chantal et Alain Hautus","url":"\/fr\/aire-daccueil-chez-chantal-et-alain-hautus","lat":"49.3771201","lng":"3.78856658","desc":"Accueil dans la ferme autour d\u0027une pelouse ombrag\u00e9e. Possibilit\u00e9 de visite de la ferme p\u00e9dagogique (animaux-jardin) sur r\u00e9servation.\nMagasin vente de produits du terroir (volailles,terrines, confiture, miel cidre...).\nAccueil camping car.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aire-d-accueil-camping-cars-Concevreux-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aire communale d\u0027accueil et de service de Bl\u00e9rancourt","url":"\/fr\/aire-communale-daccueil-et-de-service-de-blerancourt","lat":"49.5130404","lng":"3.1497208","desc":"Aire d\u0027accueil pour 6 camping-car \u00e0 la sortie du village dans un endroit calme et ombrag\u00e9. Gardien sur place. Fourniture d\u0027eau potable, vidange eaux us\u00e9es.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/aire-de-camping-car-Blerancourt-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aire : Le domaine de Zaza","url":"\/fr\/aire-le-domaine-de-zaza","lat":"49.4788882","lng":"3.53000164","desc":"L\u0027aire de stationnement se situe aux Ateliers de l\u0027Abeille qui vous ouvre ses portes. Vous pourrez y d\u00e9couvrir la vie \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur d\u0027une ruche, mais aussi celle d\u0027un apiculteur. \n\nAu sein des Ateliers, une boutique de produits du terroir ax\u00e9 autour de l\u0027apiculture. \n\nA d\u00e9couvrir \u00e9galement une visite audioguid\u00e9e familiale, \u0022Le monde merveilleux de Zaza l\u0027abeille\u0022, t\u00e9l\u00e9chargeable gratuitement sur smartphones et MP3. \n\nL\u0027aire se situe \u00e0 proximit\u00e9 id\u00e9ale de sites touristiques comme le Chemin des Dames ou Axo-Plage, en plein axe Laon-Soissons.\nUn acc\u00e8s WiFi est possible, moyennant paiement aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 WiFi Stop (3\u20ac).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aire-d-accueil-de-Zaza-entree-Chavignon-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aire d\u0027accueil de Coucy-le-Ch\u00e2teau","url":"\/fr\/aire-daccueil-de-coucy-le-chateau","lat":"49.51947","lng":"3.313629","desc":"Dans un espace vert au pied des vestiges du ch\u00e2teau fort, une aire de service tout \u00e9quip\u00e9e, id\u00e9alement situ\u00e9e pour une \u00e9tape ou un s\u00e9jour dans la r\u00e9gion. Etangs de p\u00eache et chemins de randonn\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate. Am\u00e9nagement paysager avec arbres fruitiers et plantes aromatiques qui s\u00e9parent les emplacements.\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aire-de-service-Coucy-le-Chateau-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aire d\u0027accueil de Bruy\u00e8res-et-Montb\u00e9rault","url":"\/fr\/aire-daccueil-de-bruyeres-et-montberault","lat":"49.525553","lng":"3.661043","desc":"Situ\u00e9e pr\u00e8s du Centre-bourg disposant de tous les commerces, \u00e0 la sortie de Laon et \u00e0 proximit\u00e9 de sites touristiques de forte notori\u00e9t\u00e9 (Center Parcs, Chemin  des Dames, Abbaye de Vauclair...)\n\nEt profitez de votre escale pour d\u00e9couvrir les 2 panneaux d\u0027interpr\u00e9tation situ\u00e9s dans la commune, l\u0027un sur votre aire de parking, l\u0027autre devant l\u0027H\u00f4tel de Ville, pour tout conna\u00eetre sur l\u0027Histoire de cette commune... Et si vous souhaitez vous d\u00e9gourdir les jambes, une nouvelle micro-balade est fl\u00e9ch\u00e9e au d\u00e9part de la Mairie !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Acces-aire-1-Bruyeres-et-Montberault-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aire de service camping-car de Soissons","url":"\/fr\/aire-de-service-camping-car-de-soissons","lat":"49.38323","lng":"3.329858","desc":"Aire de service pour 2 camping-cars situ\u00e9e en centre ville, \u00e0 la halte fluviale, au bord de la rivi\u00e8re Aisne. \nEquip\u00e9e de bornes \u00e9lectriques et eau, vidange possible sur place. \n\nAttention, l\u0027aire risque d\u0027\u00eatre de ne pas \u00eatre accessible lors de grandes manifestations, comme Soissons en sc\u0027Aisne !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aire-de-camping-cars-halte-fluviale-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"G\u00eete de Monampteuil","url":"\/fr\/gite-de-monampteuil-0","lat":"49.4752029","lng":"3.5730026","desc":"A deux pas de la base de loisirs Axoplage, vos vacances promettent d\u0027\u00eatre captivantes. Balades \u00e0 pied, plage, jeux pour enfants, tout est pr\u00e9vu pour des journ\u00e9es actives. Pour les passionn\u00e9s d\u0027histoire, sillonnez le Chemin des Dames, route historique de la Grande Guerre et visitez son passionnant mus\u00e9e, la Caverne du Dragon. A quelques encablures, arpentez les ruelles pav\u00e9es de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Laon et faites d\u0027agr\u00e9ables d\u00e9couvertes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gite-de-Monampteuil-Monampteuil-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"G\u00eete de Septmonts","url":"\/fr\/gite-de-septmonts-0","lat":"49.3352463","lng":"3.35771262","desc":"Au c\u0153ur de la Vall\u00e9e de la Crise, terre de randonn\u00e9es, ce g\u00eete, propice \u00e0 la d\u00e9tente et \u00e0 la d\u00e9couverte vous charmera gr\u00e2ce \u00e0 son architecture typique du Soissonnais \u00e0 pas de moineaux. Proche de Soissons et du donjon de Septmonts, connu pour son concert en \u00e9t\u00e9, ce g\u00eete est id\u00e9al pour les courts s\u00e9jours.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/septmonts-gite-rural-exterieur.jpg"},{"title":"Le G\u00eete du Lac de Monampteuil","url":"\/fr\/le-gite-du-lac-de-monampteuil","lat":"49.4704213","lng":"3.55157589","desc":"Cette ancienne auberge Axonaise enti\u00e8rement restaur\u00e9e et am\u00e9nag\u00e9e en g\u00eete depuis 2015 par un groupe d\u2019amis se situe au milieu d\u2019un parc arbor\u00e9 de plus d\u2019un hectare \u00e0 l\u2019\u00e9cart des habitations.\n\nLe g\u00eete du lac, \u00e0 proximit\u00e9 de la base de loisirs \u00ab d\u2019Axo\u2019 plage \u00bb au bord du lac de Monampteuil dans l\u2019Aisne, vous offre un cadre privil\u00e9gi\u00e9 pour l\u2019organisation de tous vos \u00e9v\u00e9nements familiaux et professionnels tels que mariage, bapt\u00eame, anniversaire, cousinade, s\u00e9minaire, rallye, etc.\n\nCe grand g\u00eete d\u2019une surface de 577m2 vous accueille tout au long de l\u2019ann\u00e9e avec une capacit\u00e9 d\u2019accueil maximale de 100 personnes en salle et de 45 couchages r\u00e9partis dans les 12 chambres sur 3 niveaux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/DSCF0004.JPG"},{"title":"Center Parcs Domaine du Lac d\u0027Ailette","url":"\/fr\/center-parcs-domaine-du-lac-dailette","lat":"49.4651397","lng":"3.68399261","desc":"R\u00e9servez votre cottage Nouveau Design et profitez du magnifique lac et de la nature environnante.\n\nA 90 minutes de Paris au bord d\u0027un magnifique lac, proche des grandes maisons de Champagne\nUn univers aquatique int\u00e9rieur tropical avec 5 grands toboggans et son arbre \u00e0 eau\nDes activit\u00e9s \u00e0 sensations fortes (Cool Factor Jump...) et des activit\u00e9s nautiques sur le grand lac (bateau...)\nDes maisonnettes au style canadien, parfois au bord du lac, r\u00e9cemment r\u00e9nov\u00e9es\nRelaxation et d\u00e9tente dans le spa Deep Nature\u00ae r\u00e9nov\u00e9 de 385 m\u00b2 avec sauna, hammam, jacuzzis...\n\nInformation : En raison de travaux, le Domaine du Lac d\u2019Ailette sera ferm\u00e9 provisoirement du 3 septembre 2018 jusqu\u2019en f\u00e9vrier 2019.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/center-parcs-cottage-Becquart--2-.jpg"},{"title":"Ferme du Ch\u00e2teau","url":"\/fr\/ferme-du-chateau","lat":"49.478265","lng":"3.5729171","desc":"La maison familiale de vacances \u00ab Ferme du Ch\u00e2teau\u00bb est am\u00e9nag\u00e9e dans un ancien corps de ferme, nich\u00e9 au c\u0153ur du village de Monampteuil \u2013 station verte de vacances.\nSitu\u00e9e \u00e0 10 minutes de Laon, 12 minutes du Center Parcs du domaine de l\u2019Ailette, et \u00e0 2 minutes d\u2019Axo\u2019plage, la Ferme du Ch\u00e2teau est le lieu id\u00e9al pour des vacances en famille ou entres amis, des courts s\u00e9jours, des s\u00e9minaires, des formations, des week-ends festifs ou familiaux\u2026\nLes s\u00e9jours sont propos\u00e9s en pension compl\u00e8te ou demi-pension.\nDe nombreuses activit\u00e9s et \u00e9quipement sont disponibles sur site sans suppl\u00e9ment, selon les saisons. Toutes les chambres sont \u00e9quip\u00e9es de sanitaires privatifs avec douche et sont d\u00e9cor\u00e9es individuellement. La Ferme du ch\u00e2teau poss\u00e8de les labels Tourisme et handicaps.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Monampteuil-ferme-du-chateau-ADRT02-AS.Flament.jpg"},{"title":"Etape \u00e0 Coucy","url":"\/fr\/etape-coucy","lat":null,"lng":null,"desc":"Id\u00e9alement situ\u00e9 au c\u0153ur de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Coucy-le-Ch\u00e2teau-Auffrique et au centre du d\u00e9partement de l\u0027Aisne : patrimoine et espaces naturels. \nD\u00e9tente, ballades, visites seront vos principales occupations. \nDeux chambres avec lits s\u00e9par\u00e9s, confort plus plus avec 3 douches, 4 lavabos et 2 toilettes ind\u00e9pendantes. \nEn groupe d\u0027amis (randonneurs, sportifs, chanteurs ou autres) ou avec des coll\u00e8gues de travail, vous vous sentirez \u00e0 l\u0027aise dans notre g\u00eete. \n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/FACADE-9.JPG"},{"title":"Les Yourtes Bourcominoises","url":"\/fr\/les-yourtes-bourcominoises","lat":"49.3892129","lng":"3.65327019","desc":"Les yourtes bourcominoises, h\u00e9bergement insolite. D\u00e9couvrez l\u0027esprit nomade de la yourte pour un s\u00e9jour peu ordinaire v\u00e9cu en pleine nature. Notre aire naturelle de camping situ\u00e9e sur un hectare, vous offre des emplacements agr\u00e9ables et spacieux. D\u00e9paysement assur\u00e9 !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Yourtes-bourg-et-comin-Cambon--11-.jpg"},{"title":"La Yourte au bois dormant","url":"\/fr\/la-yourte-au-bois-dormant","lat":"49.3814581","lng":"3.20294569","desc":"V\u00e9ronique et Claude sont heureux de vous accueillir pour une nuit ou plus, selon votre envie, pour un s\u00e9jour d\u00e9paysant et magique dans deux belles yourtes mongoles. \n\nSitu\u00e9es dans un grand jardin aux accents bucoliques, vous dormirez au plus pr\u00e8s de la nature. Les yourtes sont ouvertes de d\u00e9but avril \u00e0 fin octobre. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Yourte-exterieur-Ambleny-Aisne-Picardie-1.jpg"},{"title":"Yourte du Moulin Bertrand","url":"\/fr\/yourte-du-moulin-bertrand","lat":"49.482633","lng":"3.690808","desc":"Proche du Center Parcs de l\u0027Aisne et de plusieurs sites historiques, les yourtes du Moulin Bertrand sont nich\u00e9es dans un \u00e9crin de verdure. Ses grands espaces, ses \u00e9tangs, le chantonnement de sa cascade en font un lieu vraiment exceptionnel, calme et reposant...\n\nOffrez-vous l\u0027occasion de s\u00e9journer dans de v\u00e9ritables yourtes mongoles install\u00e9es dans un havre de paix. De plus, si vous \u00eates cavalier et d\u00e9sireux de parcourir notre r\u00e9gion \u00e0 cheval, nous disposons de p\u00e2tures pour h\u00e9berger vos montures. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Yourte-au-Moulin-Bertrand-ext-MARTIGNY-COURPIERRE-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Ferme de Rouge Maison","url":"\/fr\/la-ferme-de-rouge-maison","lat":null,"lng":null,"desc":"Venez d\u00e9couvrir \u0022Rouge Maison\u0022,  nous rencontrer et s\u00e9journer un weekend proche de Paris, Reims, au coeur du tourisme de m\u00e9moire. Les chambres d\u0027h\u00f4tes se situent au second \u00e9tage, ind\u00e9pendantes avec un salon confortable \u00e0 disposition des h\u00f4tes.  Nous accueillons nos clients comme \u0022chez eux\u0022. Elles disposent chacune de sanitaires et douches attenantes. Endroit calme de pleine nature. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Back-garden.jpg"},{"title":"La ferme de rouge maison","url":"\/fr\/la-ferme-de-rouge-maison-0","lat":null,"lng":null,"desc":"\nVenez d\u00e9couvrir \u0022Rouge Maison\u0022,  nous rencontrer et s\u00e9journer un weekend proche de Paris, Reims, au coeur du tourisme de m\u00e9moire. Les chambres d\u0027h\u00f4tes se situent au second \u00e9tage, ind\u00e9pendantes avec un salon confortable \u00e0 disposition des h\u00f4tes.  Nous accueillons nos clients comme \u0022chez eux\u0022. Elles disposent chacune de sanitaires et douches attenantes. Endroit calme de pleine nature. ","url_image":null},{"title":"La Carri\u00e8re L\u0027Ev\u00eaque","url":"\/fr\/la-carriere-leveque-1","lat":"49.3398333","lng":"3.35708333","desc":"Situ\u00e9 au lieu-dit \u0022La Carri\u00e8re l\u0027Ev\u00eaque\u0022, site de l\u0027ancienne ferme des \u00e9v\u00eaques de Soissons reconvertie en demeure de caract\u00e8re, ce g\u00eete sera le cadre id\u00e9al pour organiser vos r\u00e9unions en famille ou entre amis, tout en profitant du calme et du charme de la campagne \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027activit\u00e9s culturelles et de loisirs.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G20023.jpg"},{"title":"Le g\u00eete de Maubrun","url":"\/fr\/le-gite-de-maubrun","lat":"49.3768659","lng":"3.16928949","desc":"Go\u00fbtez aux joies d\u0027un s\u00e9jour \u00e0 la campagne dans une maison typique de l\u0027Aisne! Le g\u00eete de Maubrun comprend un salon, une salle \u00e0 manger, un bureau\/ biblioth\u00e8que, trois chambres \u00e0 l\u0027\u00e9tage, sdb et wc. La pi\u00e8ce \u00e0 vivre donne sur un jardin verdoyant et clos de 500m\u00b2 o\u00f9 un magnifique panorama sur la vall\u00e9e de Saint-Bandry vous attend. Vous pourrez profiter du salon de jardin pour vos repas et vos moments de d\u00e9tente. A proximit\u00e9 de Villers-Cotter\u00eats et Soissons, le g\u00eete est id\u00e9alement situ\u00e9 pour les amoureux de nature et de vieilles pierres. Le tarif \u00e0 la semaine est d\u00e9gressif en fonction du nombre de semaine. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Gites-de-Maubrun---Ambleny---Ambleny--2--2.jpg"},{"title":"La Carri\u00e8re L\u0027Ev\u00eaque","url":"\/fr\/la-carriere-leveque-2","lat":"49.3398333","lng":"3.35708333","desc":"Situ\u00e9 au lieu-dit \u0022La Carri\u00e8re l\u0027Ev\u00eaque\u0022, site de l\u0027ancienne ferme des \u00e9v\u00eaques de Soissons reconvertie en demeure de caract\u00e8re, ce g\u00eete sera le cadre id\u00e9al pour organiser vos r\u00e9unions en famille ou entre amis, tout en profitant du calme et du charme de la campagne \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027activit\u00e9s culturelles et de loisirs.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G20023.jpg"},{"title":"G\u00eete de la Ferme des Chapelles","url":"\/fr\/gite-de-la-ferme-des-chapelles","lat":null,"lng":null,"desc":"G\u00eete au coeur du village situ\u00e9 \u00e0 1 heure de Paris, 40 km de Reims ,32 km d\u0027\u00c9pernay et 5 km du Circuit des Ecuyers.\nPossibilit\u00e9 d\u0027h\u00e9bergement chevaux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/IMG-5117.jpg"},{"title":"La Carri\u00e8re L\u0027Ev\u00eaque","url":"\/fr\/la-carriere-leveque-3","lat":"49.3398333","lng":"3.35708333","desc":"Situ\u00e9 au lieu-dit \u0022La Carri\u00e8re l\u0027Ev\u00eaque\u0022, site de l\u0027ancienne ferme des \u00e9v\u00eaques de Soissons reconvertie en demeure de caract\u00e8re, ce g\u00eete sera le cadre id\u00e9al pour organiser vos r\u00e9unions en famille ou entre amis, tout en profitant du calme et du charme de la campagne \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027activit\u00e9s culturelles et de loisirs.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G20023-73.jpg"},{"title":"L\u0027\u00e9rable","url":"\/fr\/lerable-0","lat":"49.5386","lng":"3.55344","desc":"Dans un environnement pr\u00e9serv\u00e9, avec des amis, en famille, profitez du charme et de l\u0027espace de la campagne autour de Laon. Amoureux de la nature ? vous appr\u00e9cierez votre g\u00eete dans un grand et beau parc, point de d\u00e9part pour de nombreuses promenades. Si vous voulez p\u00eacher, je vous expliquerais l\u0027\u00e9tang priv\u00e9 et ses innombrables poissons (p\u00eache gratuite). Vous pouvez aussi passer une journ\u00e9e dans les aires de loisirs \u00e0 proximit\u00e9 ou visiter des caves de Champagne. Et puis, vous pouvez, tout simplement, vous d\u00e9tendre et vous reposer dans votre agr\u00e9able et confortable g\u00eete.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G134-7.jpg"},{"title":"La chambre au ch\u00e2teau ","url":"\/fr\/la-chambre-au-chateau","lat":"49.3744092","lng":"3.22567782","desc":"Sur les hauteurs de la bourgade de Pernant, Janine  vous ouvre les portes de son magnifique manoir pour un s\u00e9jour relaxant. Amoureux des vieilles pierres, laissez-vous s\u00e9duire par le cadre de La Chambre au Ch\u00e2teau. Ici, les trois chambres sont d\u00e9cor\u00e9es avec soin. Les petits d\u00e9jeuners sont servis dans la salle \u00e0 manger dont les larges baies offrent une vue sur l\u0027ancien ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val et les jardins. Une fois le plein d\u2019\u00e9nergie fait, c\u2019est parti pour une d\u00e9couverte de la campagne environnante et de ces nombreux panoramas sur la vall\u00e9e. Et apr\u00e8s ce grand bol d\u2019air, direction l\u2019espace bien-\u00eatre avec sa piscine et son sauna. D\u00e9tente garantie !  Appelez vite Janine pour un s\u00e9jour sur mesure. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-chambre-au-chateau-de-Pernant--2-.jpg"},{"title":"H\u00f4tel Am\u00e9lie","url":"\/fr\/hotel-amelie","lat":"49.2025429","lng":"3.5141138","desc":"Au coeur de F\u00e8re-en-Tardenois, Mr et Mme Assailly accueillent leurs h\u00f4tes dans ce charmant et typique h\u00f4tel aux salles hindoues et Napol\u00e9on III.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/fere-en-tardenois-hotel-amelie-facade.jpg"},{"title":"Auberge de la roue fleurie","url":"\/fr\/auberge-de-la-roue-fleurie-0","lat":"49.2012814","lng":"3.6346641","desc":"Au coeur de la vall\u00e9e de l\u0027Oise, dans le sud du d\u00e9partement de l\u0027Aisne, l\u0027Auberge de la Roue Fleurie se trouve dans un charmant village de 400 habitants.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/coulonges-cohan-auberge-de-la-roue-fleurie-facade.jpg"},{"title":"G\u00eete de F\u00e8re-en-Tardenois","url":"\/fr\/gite-de-fere-en-tardenois","lat":"49.2171","lng":"3.524","desc":"Pour passer un s\u00e9jour de d\u00e9paysement au bord de l\u0027eau, venez rendre visite \u00e0 M. et Mme Chauvin au g\u00eete de F\u00e8re en Tardenois. Vous pratiquerez, sur les bons conseils de votre h\u00f4te, la p\u00eache en \u00e9tang, \u00e0 la carpe et les enfants pourront m\u00eame s\u0027initier \u00e0 la p\u00eache au coup. Au d\u00e9tour d\u0027une randonn\u00e9e \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo dans le vignoble champenois, pourquoi ne pas faire une halte chez un de nos producteurs de champagne ?","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10291.jpg"},{"title":"La Terrasse de Coucy","url":"\/fr\/la-terrasse-de-coucy","lat":"49.5215027","lng":"3.3243","desc":"Face au Ch\u00e2teau-Fort de Coucy se r\u00e9v\u00e8le un g\u00eete absolument raffin\u00e9 o\u00f9 l\u0027ambiance design du rez-de-chauss\u00e9e c\u00f4toie l\u0027atmosph\u00e8re romantique de l\u0027\u00e9tage. Impossible de ne pas succomber \u00e0 la douceur des lieux surtout avec la vue imprenable qui surplombe la vall\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 visites : rendez-vous au ch\u00e2teau, baladez-vous dans la for\u00eat de Saint-Gobain sur le sentier \u0022 les Abbayes \u0022 et fl\u00e2nez dans Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/G10430.jpg"}],"restaurants":[{"title":"Le Grenadin","url":"\/fr\/le-grenadin","lat":"49.3667104","lng":"3.3344941","desc":"Restaurant et Traiteur Gastronomique, jardin d\u0027\u00e9t\u00e9, cuisine raffin\u00e9e font du Grenadin une \u00e9tape gourmande agr\u00e9able. Restaurant r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 dans le guide Michelin, guide du routard et le petit fut\u00e9. Vous y d\u00e9gusterez notamment des produits de saison ou encore la sp\u00e9cialit\u00e9 du chef : le foie gras. Profitez de votre s\u00e9jour pour d\u00e9couvrir Soissons, cit\u00e9 du vase de Clovis. L\u0027abbaye Saint-Jean des Vignes, avec ses fl\u00e8ches qui percent le ciel \u00e0 plus de 75 m\u00e8tres, est souvent confondue avec la cath\u00e9drale. A proximit\u00e9, sillonnez la vall\u00e9e de la Crise : elle regorge de petits villages pittoresques.\nle restaurant est labellis\u00e9 Ma\u00eetres restaurateurs","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Restaurant-le-Grenadin-terrasse-Belleu-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Triskell","url":"\/fr\/le-triskell","lat":"49.3984763","lng":"3.66125821","desc":"\u0022Ca marche bien m\u00eame \u00e0 la campagne\u0022 !\nUne cr\u00eaperie de grande qualit\u00e9 qui saura vous s\u00e9duire par son accueil, sa chemin\u00e9e et sa terrasse en \u00e9t\u00e9... sans oublier la grande vari\u00e9t\u00e9 de cr\u00eapes, galettes, cidres et bi\u00e8res bretons.\nCamping ouvert toute l\u0027ann\u00e9e derri\u00e8re le restaurant.\nPossibilit\u00e9 d\u0027organiser un go\u00fbter pour les enfants.\nEt sa responsable est Ma\u00eetre Restaurateur depuis quelques ann\u00e9es !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Triskell-SIM-I.jpg"},{"title":"H\u00f4tel restaurant belle vue","url":"\/fr\/hotel-restaurant-belle-vue","lat":"49.5214335","lng":"3.32553148","desc":"H\u00f4tel restaurant familial situ\u00e9 au coeur de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Coucy le Ch\u00e2teau. Chambres confort 2 \u00e9toiles chacune personnalis\u00e9e avec pour certaines vue sur le ch\u00e2teau. Notre chef vous propose une cuisine traditionnelle expressive avec de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s picardes (ficelle picarde, Noix de Saint-Jacques en coque de tomate cr\u00e8me thi\u00e8rache); sans oublier la Salle panoramique et le Salon de th\u00e9. \n\nAinsi que 8 chambres \u00e0 44\u20ac\nPetit-d\u00e9jeuner \u00e0 7\u20ac","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Coucy-le-chateau-restaurant-le-belle-vue-Colin--5-.jpg"},{"title":"Ch\u00e2teau de Courcelles","url":"\/fr\/chateau-de-courcelles","lat":"49.3379868","lng":"3.56875419","desc":"Le Ch\u00e2teau de Courcelles est un havre de verdure et de paix aux portes de la Champagne. Construit au 17\u00e8me si\u00e8cle, le b\u00e2timent s\u0027inscrit dans le plus pur style Louis XIV, et se d\u00e9couvre au coeur d\u0027un parc de 23 hectares. une \u00e9tape au Ch\u00e2teau est toujours compos\u00e9e de moments intimes et discrets, dans un cadre magnifique ponctu\u00e9 d\u0027un service efficace et bienveillant.\nRetrouvez le raffinement et l\u0027atmosph\u00e8re feutr\u00e9e d\u0027une belle demeure priv\u00e9e, dans l\u0027une des 18 chambres et suites d\u00e9cor\u00e9es chacune dans un esprit unique, comme autant d\u0027exp\u00e9riences diff\u00e9rentes et de d\u00e9paysement. Plaisir, confort et gourmandise sont les th\u00e8mes d\u00e9cin\u00e9s tout au long de votre s\u00e9jour et sont les composants de moments d\u0027exception (1 \u00e9toile au guide Michelin).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/courcelles-sur-vesle-chateau-courcelles-facade.jpg"},{"title":"Auberge de Coincy","url":"\/fr\/auberge-de-coincy","lat":"49.159854","lng":"3.420047","desc":"Ancienne maison d\u0027habitation reconvertie il y a quelques ann\u00e9es en auberge. Etablissement rustique. Petite salle de 25 \u00e0 30 couverts. Sur le devant de l\u0027auberge, une petite terrasse ombrag\u00e9e avec un petit jardin et quelques tables pour d\u00e9jeuner. \n\nLes sp\u00e9cialit\u00e9s de l\u0027auberge : Coquilles Saint-Jacques gratin\u00e9es au vin d\u0027Alsace, Terrine de canard maison, Cuisse de canard en confit , Rognons de Veau sauce porto... \n\nA proximit\u00e9 : la Hott\u00e9e du Diable \u00e0 3 kms, id\u00e9al pour faire des randonn\u00e9es ou de l\u0027escalade.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Fotolia-8530750-L.jpg"},{"title":"Le Club de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/le-club-de-lailette","lat":"49.4593414","lng":"3.6693263","desc":"Restaurant install\u00e9 sur le site du golf de l\u0027Ailette; les bons et vrais produits, la justesse des cuissons et la qualit\u00e9 de l\u0027accueil, le tout accompagn\u00e9 d\u0027une cave \u00e0 vins...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/vue-sur-le-golf.jpg"},{"title":"La Petite Campagne","url":"\/fr\/la-petite-campagne","lat":"49.5144125","lng":"3.68600428","desc":"A proximit\u00e9 du Chemin des Dames et du Center Parcs Aisne, la Petite Campagne, restaurant traditionnel, vous accueille dans un cadre chaleureux et cosy.\nUne cuisine de saison, gourmande et r\u00e9gionale r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de produits frais vous y attend.\nVenez profiter de la terrasse et du jardin en \u00e9t\u00e9 et de la douceur d\u0027un feu de chemin\u00e9e en hiver.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Restaurant-La-Petite-Campagne-salle-Cheret-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Restaurant de la Mairie","url":"\/fr\/restaurant-de-la-mairie","lat":"49.4033043","lng":"3.89873026","desc":"Le restaurant de la Mairie est situ\u00e9 \u00e0 Berry-au-Bac, \u00e0 15 min de Reims en direction de Laon et \u00e0 proximit\u00e9 du site historique du Chemin des Dames. \nAu menu de cette table \u00e0 l\u0027accueil tr\u00e8s sympathique, tout un ensemble de plats traditionnels qui vous r\u00e9veilleront les papilles !\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/restaurant-de-la-mairie-SRIT.jpg"},{"title":"La Landolina","url":"\/fr\/la-landolina","lat":"49.3819302","lng":"3.3290313","desc":"Pizzas au feu de bois sur place ou \u00e0 emporter.\nRestaurant traditionnel.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-landolina-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Vase de Soissons","url":"\/fr\/le-vase-de-soissons","lat":"49.3742993","lng":"3.3281866","desc":"L\u0027ambiance est agr\u00e9able, service soign\u00e9 avec un chef cuisini\u00e9 tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9. Venez d\u00e9couvrir une cuisine raffin\u00e9e, une gastronomie asiatique authentique et admirer une d\u00e9coration luxueuse d\u0027Extr\u00eame-Orient.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-vase-de-soissons-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le M\u00e9chant loup","url":"\/fr\/le-mechant-loup","lat":"49.3804001","lng":"3.3261416","desc":"Sandwich traditionnel, am\u00e9ricain. Paninis, salades, frites, steak-frites, poulet-frites, saucisses-frites, hamburgers, glaces, boissons...\n Face au march\u00e9 couvert et d\u00e9rri\u00e8re la Cath\u00e9drale de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-mechant-loup-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Buffalo grill","url":"\/fr\/buffalo-grill","lat":"49.35645","lng":"3.29254","desc":"Venez d\u00e9guster nos grillades dans un cadre agr\u00e9able, ambiance western assur\u00e9e. Nous aurons le plaisir de vous accueillir au rythme d\u0027une musique country.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Buffalo-grill-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Pub brasserie le Clovis","url":"\/fr\/pub-brasserie-le-clovis","lat":"49.3816462","lng":"3.3276744","desc":"Brasserie traditionnelle situ\u00e9e en centre ville \u00e0 proximit\u00e9 du cin\u00e9ma Le Clovis et d\u00e9rri\u00e8re la Cath\u00e9drale Saint-Gervais Saint-Protais.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Le-Clovis-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Galetti\u00e8re","url":"\/fr\/la-galettiere","lat":"49.3812503","lng":"3.32635519","desc":"Venez d\u00e9couvrir dans notre restaurant le mariage subtil du sarrazin et des produits du terroir dans une ambiance parisienne et contemporaine.\n\n\u00ab C\u0027est toujours avec grand plaisir de venir manger ici \u00e0 la cr\u00eaperie la Galetti\u00e8re avec ma compagne. Pour nous 2 c\u0027est notre restaurant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 o\u00f9 tout est bon de l\u0027entr\u00e9e au dessert. De plus les patrons et la serveuse sont d\u0027une telle gentillesse. Je recommande vivement aux gens de venir d\u00e9couvrir ce super restaurant. \u00bb S\u00e9bastien","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-Galettiere-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Caf\u00e9t\u00e9ria Cora","url":"\/fr\/cafeteria-cora","lat":"49.3679952","lng":"3.3154955","desc":"Notre caf\u00e9t\u00e9ria vous propose diff\u00e9rentes sortes de restauration ; une ligne de self-service o\u00f9 vous pourrez d\u00e9guster au moins 5 plats mijot\u00e9s diff\u00e9rents et o\u00f9 nous proposons un coin grillade ; un croustillant pour les petits creux et un Resto\u0027Vit.\n\nPossibilit\u00e9 de f\u00eater l\u0027anniversaire de vos ch\u00e9rubins !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Cafeteria-Cora-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Au bon coin","url":"\/fr\/au-bon-coin","lat":"49.3813441","lng":"3.32927159","desc":"Charmant et accueillant Restaurant - Brasserie situ\u00e9 d\u00e9rri\u00e8re la Cath\u00e9drale Saint-Gervais Saint-Protais.\nRestauration associatif sans alcool. Adh\u00e9sion annuelle \u00e0 2 \u20ac.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Au-bon-coin-400-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Ferme du Buisson","url":"\/fr\/la-ferme-du-buisson","lat":"49.155646","lng":"3.42454501","desc":"Le restaurant de la ferme du buisson vous accueille \u00e0 Br\u00e9cy. Nous sommes sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u0027organisation des \u00e9v\u00e9nements et des mariages.\nR\u00e9galez-vous dans cette belle long\u00e8re du 12\u00e8me si\u00e8cle, o\u00f9 le carrousel d\u0027\u00e9poque, les automates et l\u0027orgue de barbarie animeront vos repas.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/ferme-du-buisson1.jpg"},{"title":"Le Saint-Nicolas","url":"\/fr\/le-saint-nicolas","lat":"49.5210086","lng":"3.32463025","desc":"Un restaurant au milieu de la superbe cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Coucy... venez d\u00e9guster les fameuses cr\u00eapes sucr\u00e9es sal\u00e9es et au bl\u00e9 noir... Vous adorerez les pizzas croustillantes \u00e0 p\u00e2te fine...  Une \u00e9quipe, dynamique et souriante, vous accueillera. Vous pouvez r\u00e9server pour un :  anniversaire, groupe etc... \u00e0 partir de 16 \u20ac entr\u00e9e, plat, dessert, boisson et caf\u00e9.\nVenez d\u00e9couvrir la big pizza 50cm ! \u00e0 emporter ou sur place !\nLa semaine un plat du jour \u00e0 8 \u20ac puis un menu complet 12 \u20ac le midi.\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Commerce-Restaurant-Saint-Nicolas-3-Coucy-Le-Chateau-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Saint-Vincent","url":"\/fr\/le-saint-vincent","lat":"49.3819589","lng":"3.3238807","desc":"Nous vous accueillons chaleureusement dans un cadre agr\u00e9able et une ambiance sympathique. \nVous pourrez d\u00e9guster une cuisine traditionnelle, des produits maisons, quelques sp\u00e9cialit\u00e9s italiennes : p\u00e2tes, pizzas, le tout minutieusement pr\u00e9par\u00e9.\nDans notre salle de 66 couverts, le chef vous proposera des menus \u00e0 la carte selon votre go\u00fbt pour toutes vos occasions ; bapt\u00eame, anniversaire, mariage ou autres \u00e9v\u00e9nements \u2026\nAlors n\u2019h\u00e9sitez pas !\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-saint-Vincent-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Saint-Louis","url":"\/fr\/le-saint-louis","lat":"49.3785209","lng":"3.3288125","desc":"Terrasse d\u0027\u00e9t\u00e9 dans un cadre agr\u00e9able situ\u00e9 en centre ville dans la rue commer\u00e7ante et terrasse int\u00e9rieure couverte et chauff\u00e9e dans le jardin.Pub-Brasserie ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-saint-louis-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Aux Armes de F\u00e8re","url":"\/fr\/aux-armes-de-fere","lat":"49.2011167","lng":"3.51400034","desc":"Outre les grillades et cuisine traditionnelle, il est servi des pizzas \u00e0 choisir dans notre carte comprenant une quarantaine de sortes diff\u00e9rentes (pizzas \u00e0 p\u00e2tes fines tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es de nos clients). Plats et pizzas \u00e0 emporter.\nLe restaurant est situ\u00e9 dans la rue principale (rue des commer\u00e7ants) et pr\u00e8s des halles (monument historique).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Aux-Armes-de-Fere-10.jpg"},{"title":"Le Ch\u00e2teau de F\u00e8re","url":"\/fr\/le-chateau-de-fere","lat":"49.2217875","lng":"3.53384256","desc":"A une heure de Paris, ce ch\u00e2teau du XVI\u00e8me si\u00e8cle se dresse au milieu d\u0027un parc bois\u00e9 de 66 hectares, parmi les ruines impressionnantes du ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val du XIII\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 d\u00e9couvrir sans retenue. \n\nLe restaurant, laisse aux plus fins gourmets le souvenir \u00e9mu d\u0027une cuisine cr\u00e9ative. Aux beaux jours, la terrasse avec vue sur les ruines de la forteresse ainsi que sur le parc verdoyant est enchanteresse. Au coucher du soleil, le ciel rose caresse les vestiges anciens avant que la nuit leur donne une allure fantomatique.\n\n\u0022Noblesse des vieilles pierres et d\u0027un parc soign\u00e9, \u00e9l\u00e9gance de salles en enfilade tout en boiseries et parquet d\u0027origine, fresques \u00e0 la gloire des fables de la Fontaine, mobilier classique, etc. : un lieu plein de cachet, pour une cuisine gastronomique actuelle associ\u00e9e \u00e0 une superbe carte de vins, notamment de champagnes...\u0022\n\nLes inspecteurs du Guide MICHELIN\u00ae","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/chateau-de-fere-resto.jpg"},{"title":"Campanile Soissons","url":"\/fr\/campanile-soissons","lat":"49.3666649","lng":"3.3133403","desc":"Une cuisine fran\u00e7aise contemporaine inspir\u00e9e de la nature\u2026  \n\nNos produits suivent le rythme des saisons ! Une fa\u00e7on de travailler avec des l\u00e9gumes croquants et des fruits gorg\u00e9s de saveurs pour vous faire d\u00e9guster une cuisine gourmande, vari\u00e9e et \u00e9quilibr\u00e9e. \n\nRendez nous visite pour un repas en famille ou entre amis ou vos repas d\u2019affaires, nous serons ravis de vous pr\u00e9senter notre carte de saison et nos buffets \u00e0 volont\u00e9. Vos enfants retrouveront toujours leur menu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 accompagn\u00e9 de jeux\u2026\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Soissons-1.jpg"},{"title":"Le Terminus","url":"\/fr\/le-terminus","lat":"49.376636","lng":"3.32341999","desc":"Brasserie avec 40 places assises, terrasse en \u00e9t\u00e9 et cet H\u00f4tel-Restaurant propose des soir\u00e9es \u00e9tape.\nSalle sp\u00e9ciale fumeur de 16 places.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-terminus-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Grill Picard","url":"\/fr\/le-grill-picard","lat":"49.4653929","lng":"3.82076716","desc":"Le restaurant Le Gril Picard est situ\u00e9 \u00e0 Corbeny, \u00e0 20 min de Reims en direction de Laon et \u00e0 proximit\u00e9 du site historique du Chemin des Dames. \nA noter que le restaurant est rattach\u00e9 \u00e0 l\u0027H\u00f4tel du Chemin des Dames situ\u00e9 sur la m\u00eame commune.\nN\u0027oubliez pas ses soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8me chaque vendredi soir !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/corbeny-hotel-chemin-des-dames-salle-restaurant.jpg"},{"title":"Auberge de la Vall\u00e9e","url":"\/fr\/auberge-de-la-vallee","lat":"49.3968874","lng":"3.65770269","desc":"L\u0027auberge est am\u00e9nag\u00e9e dans une b\u00e2tisse du XIXe si\u00e8cle. Ce Logis de France vous propose des chambres confortables enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9es. La table est r\u00e9put\u00e9e (po\u00eal\u00e9e de foies gras de canard flamb\u00e9e au ratafia,menu gourmet pour les gastronomes, terrine de lapereau au muscadet et sa confiture d\u0027oignons rouges,m\u00e9li\/m\u00e9lo de poisson fa\u00e7on bouillabaisse  Patrick vous y assure un s\u00e9jour particuli\u00e8rement agr\u00e9able. Parc de 2500 M2 enti\u00e8rement arbor\u00e9, bassin avec illumination et jet d\u0027eau, aire de jeu pour les enfants, service sur terrasse au bord de l\u0027eau, vin d\u0027honneur, ap\u00e9ritif dinatoire, repas de famille etc ...\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/bourg-et-comin-auberge-de-la-vallee-exterieur-facade.jpg"},{"title":"Au Plaisir des Mets","url":"\/fr\/au-plaisir-des-mets","lat":"49.5264149","lng":"3.66221011","desc":"Ce restaurant situ\u00e9 \u00e0 3 kilom\u00e8tres au sud de Laon vous accueille dans un cadre chaleureux et contemporain. Vous pourrez y d\u00e9guster des produits r\u00e9gionaux, et la carte vous propose \u00e9galement des burgers \u00e0 emporter !\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Restaurant-Au-Plaisir-des-Mets-III-Bruyeres-et-Montberault-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Grignotine","url":"\/fr\/la-grignotine","lat":"49.39089","lng":"3.27543719","desc":"La Grignotine vous propose une cuisine traditionnelle aux saveurs du Sud.\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-grignotine-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027excellence","url":"\/fr\/lexcellence","lat":"49.3814552","lng":"3.3296545","desc":"Restaurant traditionnel de 46 couverts. Pendant la p\u00e9riode estivale, vous profiterez de la terrasse. Salle climatis\u00e9e et groupes accept\u00e9s.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/l-excellence-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Lim Dochine","url":"\/fr\/lim-dochine","lat":"49.3732595","lng":"3.3334307","desc":"Nous vous proposons une cuisine asiatique, avec une formule \u00e0 volont\u00e9 tous les jours (midi et soir).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/lim-dochine-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La bourse aux grains","url":"\/fr\/la-bourse-aux-grains","lat":"49.3760779","lng":"3.328817","desc":"Bar lounge. restaurant proposant une cuisine maison avec des produits frais.\n8 Billards pour une soir\u00e9e agr\u00e9able en famille ou entre amis. \nLa Bourse aux grains vous propose des soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8me ou des retransmission sur \u00e9cran d\u0027\u00e9v\u00e9nements sportifs.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LA-bourse-aux-grains-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Les Etangs du moulin \/ Le Tex\u0027N","url":"\/fr\/les-etangs-du-moulin-le-texn","lat":"49.547969","lng":"3.47040295","desc":"Quoi de plus Far West de venir manger Tex\u0027N au restaurant des Etangs du Moulin ! Environnement Western, cuisine Texanne et Axonaise. Venez vite d\u00e9couvrir une cuisine atypique et sympathique ! Ses 80 couverts vous attendent d\u0027avril \u00e0 fin octobre du mardi au dimanche midi et soir et de octobre \u00e0 fin d\u00e9cembre du jeudi midi au dimanche midi.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/2016-II-SIM.jpg"},{"title":"Le Moulin de Laffaux","url":"\/fr\/le-moulin-de-laffaux","lat":"49.4498389","lng":"3.43783556","desc":"Restaurant familial (offrant pension) ouvert toute la semaine (hormis le week-end) situ\u00e9 \u00e0 l\u0027entr\u00e9e occidentale du Chemin des Dames.\nFerm\u00e9 pendant la p\u00e9riode de No\u00ebl-Nouvel An et 3 semaines en Ao\u00fbt.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/laffaux.jpg"},{"title":"L\u0027Arthe","url":"\/fr\/larthe","lat":"49.3813684","lng":"3.3294149","desc":"Restaurant, salon de th\u00e9 avec des expositions temporaires.\n\n\u00ab Incontournable \u00e0 SOISSONS ! Une cuisine maison, un accueil sympathique, une d\u00e9coration faite avec amour ! Tout est r\u00e9uni pour passer un excellent moment ! \u00bb Julie\n\n\u00ab C\u0027est toujours avec plaisir que nous venons d\u00e9jeuner ou d\u00eener \u00e0 l\u0027Arth\u00e9... Tout est d\u00e9licieusement cuisin\u00e9 et le personnel est vraiment adorable... Une adresse incontournable \u00e0 Soissons \u00bb Christiane\n\nNous vous recevons dans un cadre chic et cosy. La d\u00e9coration est unique \u00e0 Soissons. Pour la partie salon de th\u00e9, nous mettons \u00e0 votre disposition un salon. \n\nNos formules sont \u00e0 base de boissons chaudes et de g\u00e2teaux. Les p\u00e2tisseries au choix changent tous les jours. La carte \u00e9volue selon les saisons.\n\nNotre restaurant dispose d\u0027une terrasse ensoleill\u00e9e ou ombrag\u00e9e de quarantaine de couverts. Pour vous divertir, une salle d\u0027exposition est accessible. Nous vous servons une d\u00e9licieuse cuisine traditionnelle revisit\u00e9e. Nous utilisons uniquement des produits frais de saison et locaux. Des soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8me ponctuelles sont propos\u00e9es.\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/1155d4c8-0bca-4fec-8c6a-ca1f72886bd4.jpg-redim.jpg"},{"title":"Pizza Marco","url":"\/fr\/pizza-marco","lat":"49.3730839","lng":"3.3330894","desc":"Pizz\u00e9ria avec cuisine au feu de bois","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Pizza-Marco-Soissons-Aisne-Picardie-2.jpg"},{"title":"La Petite Marianne","url":"\/fr\/la-petite-marianne","lat":"49.1984661","lng":"3.5188381","desc":"L\u0027avis du Petit Fut\u00e9 : \n\u0022Cette petite Marianne ne manque pas de charme ! Avec sa salle au nombre de couverts restreint (seulement 14), elle prouve que peu importe la quantit\u00e9, seule compte la qualit\u00e9. Aussi, pas de plats r\u00e9chauff\u00e9s et industriels ici, mais des r\u00e9alisations maison, compos\u00e9es par un chef qui a la passion de son m\u00e9tier. Les palais avertis comprendront vite qu\u0027il s\u0027agit l\u00e0 d\u0027un tr\u00e8s bon plan, puisque malgr\u00e9 la qualit\u00e9 de la cuisine, les prix restent plus que corrects. Une table comme on aimerait en croiser plus souvent... A ne pas manquer!\u0022 \n\nQue dire de plus? Pensez \u00e0 r\u00e9server!","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-petite-marianne.jpg"},{"title":"Auberge de Vauclair","url":"\/fr\/auberge-de-vauclair","lat":"49.4649829","lng":"3.75565588","desc":"Sur le Chemin des Dames, dans un cadre verdoyant et reposant, Manuel vous accueillera dans un \u00e9tablissement chic et chaleureux.\nPrivil\u00e9giant les produits frais de nos producteurs locaux, vous profiterez de la cuisine raffin\u00e9e du chef dont le plaisir est de proposer des plats simples, classiques et de vous s\u00e9duire par une cuisine cr\u00e9ative !\nLogis 3 chemin\u00e9es 3 cocottes depuis octobre 2013.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/120-Bouconville-Vauclair-BGouhoury--6-.jpg"},{"title":"Le Corsaire","url":"\/fr\/le-corsaire","lat":"49.2006842","lng":"3.51439899","desc":"Restaurant, grill et pizz\u00e9ria ouvert tous les jours sur table et \u00e0 emporter. Ferm\u00e9 le lundi soir et dimanche toute la journ\u00e9e.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-corsaire.jpg"},{"title":"Quick","url":"\/fr\/quick","lat":"49.366662","lng":"3.309901","desc":"Restauration rapide \u00e0 proximit\u00e9 de la zone commerciale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Quick-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Mc Donald\u0027s","url":"\/fr\/mc-donalds","lat":"49.37015","lng":"3.31174999","desc":"Restauration rapide \u00e0 proximit\u00e9 de la zone commerciale de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Mc-Donald-s-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027Assiette gourmande","url":"\/fr\/lassiette-gourmande","lat":"49.3878492","lng":"3.33306919","desc":"L\u0027assiette Gourmande vous accueille \u00e0 Soissons \u00e0 5 minutes du centre ville, \u00e0 proximit\u00e9 de la cath\u00e9drale Saint-Gervais Saint-Protais, ainsi que de la rivi\u00e8re Aisne pour vous d\u00e9lecter les papilles avec notre cuisine cr\u00e9ative et nos produits frais du march\u00e9.\n\n\u0022C\u2019est dans un cadre chaleureux et conviviale que vous pourrez d\u00e9couvrir une cuisine gastronomique \u00e9labor\u00e9 \u00e0 base de produit frais pr\u00e9par\u00e9 en cuisine. Vous d\u00e9gusterez notamment le foie gras fait maison, l\u2019assiette de homard et Saint Jacques \u00e0 la cr\u00e8me d\u2019asperge et pour finir l\u2019assiette gourmande de desserts.\n\nLe chef Laurent Herboux et toute son \u00e9quipe seront fi\u00e8re de vous faire d\u00e9couvrir une cuisine authentique et un service raffin\u00e9 \u00e0 L\u2019Assiette Gourmande.\u0022\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/1948161-1389728087916377-1980571521-n.jpg-redim.jpg"},{"title":"Le Caf\u00e9 de la Mairie","url":"\/fr\/le-cafe-de-la-mairie","lat":"49.40713","lng":"3.1988","desc":"Situ\u00e9 en plein c\u0153ur du village typique Soissonnais de Fontenoy, non loin des Carri\u00e8res de Confr\u00e9court et du m\u00e9morial des fusill\u00e9s pour l\u0027exemple, l\u0027\u00e9quipe du Caf\u00e9 de la Mairie r\u00e9gale particuliers et groupes avec ses pizzas maison.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/4-Cafe-de-la-Mairie-Fontenoy.jpg"},{"title":"Corne Port-Royal","url":"\/fr\/corne-port-royal","lat":"49.3820742","lng":"3.3253993","desc":"A deux pas de la Cath\u00e9drale Saint-Gervais Saint-Protais, Corn\u00e9 Port Royal vous propose une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e9 \u00e0 d\u00e9guster sur place avec une p\u00e2tisserie pour les plus gourmands ou \u00e0 emporter.\n\nPour la pause d\u00e9jeuner, nous vous pr\u00e9parons des tartines chaudes, croque monsieur et salades gourmandes avec un foie gras maison !\n\nNe ratez pas, les sp\u00e9cialit\u00e9s locales que nous vous avons concocter comme le pav\u00e9 de Soissons, les douceurs de Saint-Jean, les croquants de la Cath\u00e9drale.\n\nLabel : Comptoir fran\u00e7ais du th\u00e9 !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Corne-Port-Royal-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027Albatros","url":"\/fr\/lalbatros","lat":"49.4685222","lng":"3.66674547","desc":"Face au lac de l\u0027Ailette, au bord de la piscine, l\u0027Albatros vous offre un cadre raffin\u00e9 pour un repas en toute tranquillit\u00e9. \nAvec sa cuisine d\u00e9licate, l\u0027Albatros vous assure l\u0027\u00e9quilibre parfait entre plaisir et relaxation !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chamouille-l-albatross-Colin--6-.jpg"},{"title":"La Civette","url":"\/fr\/la-civette","lat":"49.3821585","lng":"3.3278305","desc":"Situ\u00e9 en centre ville, \u00e0 quelques m\u00e8tres de la Cath\u00e9drale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/la-civette-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Restauration rapide\/kebab","url":"\/fr\/restauration-rapidekebab","lat":"49.3413506","lng":"3.5302","desc":"Restauration rapide (kebab, pizza, grillades).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Braine-le-snack-bike-1.jpg"},{"title":"Relais routier","url":"\/fr\/relais-routier","lat":"49.3383186","lng":"3.5708842","desc":"Nous vous accueillons du lundi au samedi dans un cadre routier et familial \navec une cuisine traditionnelle.\nPossibilit\u00e9 de repas de familles, associations etc...\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Restaurant-Le-Resto-Rapid.jpg"},{"title":"Le Regain","url":"\/fr\/le-regain","lat":"49.3417302","lng":"3.5325281","desc":"Situ\u00e9 sur la RN 31 au centre ville de Braine face \u00e0 un grand parking, \u00e0 proximit\u00e9 de la Mairie, de l\u0027\u00e9glise Saint-Yved et de la Maison \u00e0 Colombages.\nRestaurant convivial avec sp\u00e9cialit\u00e9 de Patates Chaudes, plats traditionnels, Plat du Jour\net pizzas (sur place ou \u00e0 emporter\nFormule du midi avec buffet \u00e0 volont\u00e9.\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Braine-Le-Regain-2.jpg"},{"title":"La Louvi\u00e8re","url":"\/fr\/la-louviere","lat":"49.3346388","lng":"3.3595969","desc":"D\u00e9couvrez notre cuisine traditionnelle dans notre restaurant la Louvi\u00e8re, situ\u00e9 dans un joli petit village pittoresque du Soissonnais, Septmonts.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/La-louviere4.jpg"},{"title":"Daskalides","url":"\/fr\/daskalides","lat":"49.3818683","lng":"3.32618999","desc":"Salon de th\u00e9, chocolaterie et confiserie","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Daskalides-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Annavaganam","url":"\/fr\/annavaganam","lat":"49.382537","lng":"3.3244959","desc":"D\u00e9gustez nos sp\u00e9cialit\u00e9s indiennes","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Annavaganam-400-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Chez GREG","url":"\/fr\/chez-greg","lat":"49.4246918","lng":"3.4082502","desc":"D\u00e9gustez les sp\u00e9cialit\u00e9s du chef : le gratin d\u0027andouilette.\nNous vous proposons de 9 \u00e0 16 plats dans notre menu chaque semaine.\nr\u00e9f\u00e9renc\u00e9 dans le guide RPL.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/chez-greg-le-pont-rouge-2.jpg"},{"title":"Poivre rouge","url":"\/fr\/poivre-rouge","lat":"49.3990611","lng":"3.3572079","desc":"Poivre rouge vous propose une cuisine de qualit\u00e9 avec une offre de restauration vari\u00e9e dans laquelle sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales, produits de saison et produits frais sont \u00e0 l\u0027honneur.\n\nLe restaurant est \u00e9quip\u00e9 d\u0027une salle de jeux en libre acc\u00e8s !!!Console de jeux,Jeux \u00e0 \u00e9cran tactile","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Poivre-rouge.jpg"},{"title":"Ma Belle Provence","url":"\/fr\/ma-belle-provence","lat":"49.4679008","lng":"3.54973195","desc":"Maitre restaurant,restaurateur de france et label tourisme aquis en 2012. Un restaurant au cadre tr\u00e8s rare dans la r\u00e9gion \u00e0 l\u0027ambiance proven\u00e7ale, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la base de loisirs Axo\u0027Plage et du Chemin des Dames, de la Caverne du Dragon et du Center Parcs, entre Laon et Soissons !\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/MBP-SIM-I.jpg"},{"title":"Le San marino","url":"\/fr\/le-san-marino","lat":"49.4108638","lng":"3.5160246","desc":"Restauration sp\u00e9cialis\u00e9e et traditionnelle","url_image":null},{"title":"HOTEL DE FRANCE","url":"\/fr\/hotel-de-france","lat":"49.410528","lng":"3.5147687","desc":"Restauration traditionnelle tous les jours et sp\u00e9cialit\u00e9s sur commande, les vendredi, Samedi et Dimanche : couscous, Paella ...\n","url_image":null},{"title":"Le Rustique","url":"\/fr\/le-rustique","lat":"49.5349538","lng":"3.46649765","desc":"Restaurant situ\u00e9 \u00e0 la campagne, non loin de Laon, dans un cadre de campagne rustique et agr\u00e9able !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-rustique.jpg"},{"title":"L\u0027Arganier","url":"\/fr\/larganier","lat":"49.3887023","lng":"3.3369926","desc":"D\u00e9couvrez nos sp\u00e9cialit\u00e9s marocaines, couscous, tajines, pastillas pigeon et poulet","url_image":null},{"title":"Le Saint-Georges","url":"\/fr\/le-saint-georges","lat":"49.5199215","lng":"3.2712007","desc":"Situ\u00e9 au centre du village, le st-georges vous accueille dans un cadre agr\u00e9able. Une cuisine traditionnelle vous sera propos\u00e9e. \nA d\u00e9guster sur place ou \u00e0 emporter, les  pizzas cuites au feu de bois.\nLe st-georges assure \u00e9galement un service traiteur pour les banquets et r\u00e9ceptions.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/guny-restaurant-le-saint-georges.jpg"},{"title":"Bistrot du gourmand","url":"\/fr\/bistrot-du-gourmand","lat":"49.3790945","lng":"3.32862199","desc":"Je vous invite \u00e0 me retrouver au Bistrot du Gourmand... et ainsi d\u00e9couvrir une journ\u00e9e au Bistrot\n\nLa journ\u00e9e du bistrot \n\nD\u00e8s 10h : Un caf\u00e9 \u2026 un ap\u00e9ro \u2026 avec pourquoi pas grignotages et charcuteries\nA midi : Un Bon repas Terroir \u2026 Un menu du Jour \u00e0 12\u20ac50 (cuisin\u00e9 maison) \u2026. Des plats de saisons \u2026 ou un repas sur le pouce en d\u00e9couvrant les sandcho\u2019s (6 recettes de sandwichs gratin\u00e9s 4\u20ac50)\n\nDe 18h \u00e0 19h : LES COCKTAILS \u00e0 PRIX FOUS : 2\u20ac\n\nLe soir : Un Ap\u00e9ro grignotage souriant \u2026 Un bon repas Terroir \u2026 Un menu du Jour \u00e0 12\u20ac50 \u2026 Des plats de saison \u2026 un verre de vin \u2026 ou un moment convivial en mangeant sur le pouce\nMais aussi des \u00e9v\u00e9nements sportifs et des soir\u00e9es que nous pouvons vous organiser (A th\u00e8me, Anniversaire \u2026)\n\nBar-Brasserie, plat \u00e0 emporter \u00e0 deux pas du centre ville.\nSoir\u00e9e Happy Hours le vendredi de 17h00 \u00e0 20h00 et bar \u00e0 vin gourmand, soir\u00e9e \u00e0 th\u00e8me tous les mois","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-le-bistrot-du-gourmand-124436.jpg-redim.jpg"},{"title":"Merveilles du monde","url":"\/fr\/merveilles-du-monde","lat":"49.3677801","lng":"3.3250461","desc":"Buffet \u00e0 volont\u00e9 avec des sp\u00e9cialit\u00e9s asiatiques, des grillades, fruits de mer et cuisine au Wok","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-merveilles-du-monde.jpg"},{"title":"Pizza Hot","url":"\/fr\/pizza-hot","lat":"49.3793546","lng":"3.3287131","desc":"K\u00e9babs","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Pizza-Hot-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Space tunis","url":"\/fr\/le-space-tunis","lat":"49.3825569","lng":"3.3289722","desc":"K\u00e9babs","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-space-tunis-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027Assiette du terroir","url":"\/fr\/lassiette-du-terroir","lat":"49.4827708","lng":"3.69078396","desc":"Un accueil chaleureux et convivial, une cuisine \u00e0 base de produits locaux, un environnement verdoyant : l\u0027Assiette du terroir pr\u00e9sente toutes les caract\u00e9ristiques pour r\u00e9pondre aux attentes de ces clients. Situ\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du Center Parcs de l\u0027Aisne, cet \u00e9tablissement s\u0027adresse \u00e0 toutes les personnes d\u00e9sirant passer un agr\u00e9able moment en pleine nature. Sa salle d\u0027une capacit\u00e9 de 50 personnes convient aux groupes et aux rendez-vous familiaux. Le terroir est cuisin\u00e9 \u00e0 toutes les sauces...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Salle-Cours-d-eau.jpg"},{"title":"L\u0027Escale de F\u00e8re","url":"\/fr\/lescale-de-fere","lat":"49.2008458","lng":"3.51317756","desc":"Un petit creux, franchissez les portes de l\u0027Escale de F\u00e8re, en plein centre ville, avec vue sur les halles !! ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/fere-en-tardenois-croc-pizza-interieur.jpg"},{"title":"Le Saint-Jean","url":"\/fr\/le-saint-jean","lat":"49.3766645","lng":"3.32752329","desc":"Au coeur du centre ville de Soissons, Yannick vous ouvre ses portes. D\u00e9couvrez sa carte vari\u00e9e ! Lors des journ\u00e9es ensoleill\u00e9s profitez de la terrasse et du jardin et des soir\u00e9es barbecue !\ncarte brasserie servie le midi\nsp\u00e9cialit\u00e9 du chef : foie gras maison \nPossibilit\u00e9 d\u0027atelier de cr\u00e9ation de foie gras maison","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/St-Jean-redim.jpg"},{"title":"Ristorante del Arte","url":"\/fr\/ristorante-del-arte","lat":"49.365999","lng":"3.310512","desc":"les restaurateurs italiens Del Arte puisent dans les meilleurs ingr\u00e9dients de la gastronomie italienne pour vous restituer toutes les saveurs de l\u0027Italie","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Restaurante-Del-Arte-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Laurence","url":"\/fr\/le-laurence","lat":"49.3746249","lng":"3.3378101","desc":"Venez savourez notre cuisine maison et familiale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/MEDIA-fee2f48c-72db-45c9-99bf-06b3bc32ccca.jpg.jpg"},{"title":"Le Relais des Vignes","url":"\/fr\/le-relais-des-vignes","lat":"49.3750152","lng":"3.3210966","desc":"Dans une d\u00e9coration contemporaine, notre restaurant vous propose une cuisine inventive et savoureuse.\n\nid\u00e9al pour vos banquets ou vos s\u00e9minaires, nos salons sont \u00e0 votre disposition jusque 120 personnes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Hotel-des-Francs-facade-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le soleil de Chine","url":"\/fr\/le-soleil-de-chine","lat":"49.370563","lng":"3.326314","desc":"Sp\u00e9cialit\u00e9s chinoises, suschis et brochettes.\n\nFormule buffet,  grillades et wok \u00e0 volont\u00e9","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-soleil-de-chine-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Espace Maroc","url":"\/fr\/espace-maroc","lat":"49.3730839","lng":"3.3330894","desc":"Restauration rapide.\nKebab-Marocain pr\u00e8s de la gare.\nCouscous marocain \u00e0 la demande","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/espace-Maroc-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Les feuillants","url":"\/fr\/les-feuillants","lat":"49.3788271","lng":"3.32872759","desc":"Brasserie (le midi) situ\u00e9e en centre ville avec terrasse en \u00e9t\u00e9.\nNous vous proposons des boissons chaudes \u00e0 emporter !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/les-feuillants-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le C\u00e9sar","url":"\/fr\/le-cesar","lat":"49.3813197","lng":"3.3298905","desc":"brasserie situ\u00e9e en centre ville avec terrasse en \u00e9t\u00e9. Nous servons les pizzas toute la journ\u00e9e","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-cesar-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le havana","url":"\/fr\/le-havana","lat":"49.3794147","lng":"3.32904729","desc":"Bar a th\u00e8me,tapas , ouvert de 16h a 2h .","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-havana-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Pataterie","url":"\/fr\/la-pataterie","lat":"49.3618618","lng":"3.31795692","desc":"dans une ambiance champ\u00eatre et chaleureuse d\u00e9gustez la pomme de terre dans tous ces \u00e9tats : en gratins, salade, tartiflettes ... le restaurant est ouvert l\u0027apr\u00e8s midi pour d\u00e9guster un go\u00fbter ... terrasse chauff\u00e9e","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/la-pataterie-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027arr\u00eat sandwich","url":"\/fr\/larret-sandwich","lat":"49.3815047","lng":"3.3292317","desc":"restauration rapide, kebabs, sandwichs, tacos ...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/L-Arret-sandwich-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Presto Pizza","url":"\/fr\/presto-pizza","lat":"49.3749437","lng":"3.3359034","desc":"Pizzas ... vente \u00e0 emporter","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/presto-pizza-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Smart Pizza","url":"\/fr\/smart-pizza","lat":"49.3903066","lng":"3.34190368","desc":"Pizzas ... vente \u00e0 emporter","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Smart-Pizza-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Mia Pizza","url":"\/fr\/mia-pizza","lat":"49.3811684","lng":"3.30278329","desc":"Pizzas ... vente \u00e0 emporter","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/mia-pizza-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Manhattan Pizza","url":"\/fr\/manhattan-pizza","lat":"49.3709267","lng":"3.3365204","desc":"Pizzas ... vente \u00e0 emporter et sur place. Livraisons \u00e0 domicile","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/manhattan-pizza-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Bonbon plume","url":"\/fr\/bonbon-plume","lat":"49.3447459","lng":"3.3113428","desc":"Restaurant \u00e0 l\u0027architecture soissonnaise, brigitte vous propose sa cuisine au gr\u00e8s des saisons. Restaurant ouvert sur r\u00e9servation","url_image":null},{"title":"La Pizzardie","url":"\/fr\/la-pizzardie","lat":"49.1606155","lng":"3.42106555","desc":"Au coeur du charmant village de Coincy, et non loin du lit de l\u0027Ordrimouille, venez savourer une d\u00e9licieuse pizza, une gourmande flammekueche ou tout simplement la sp\u00e9cialit\u00e9 du jour.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/la-pizzardie-coincy-aisne-picardie.jpg"},{"title":"Le Tassili","url":"\/fr\/le-tassili","lat":"49.3800921","lng":"3.3263579","desc":"restauration rapide","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-tassili-2.jpg"},{"title":"Pizza time","url":"\/fr\/pizza-time","lat":"49.3814241","lng":"3.33001539","desc":"pizza, salade, paninis, p\u00e2tes, tex mex vente \u00e0 emporter","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/pizza-time-2.jpg"},{"title":"Bane thai","url":"\/fr\/bane-thai","lat":"49.3573833","lng":"3.3231548","desc":"restaurant japonnais","url_image":null},{"title":"Les d\u00e9lices de Soissons","url":"\/fr\/les-delices-de-soissons","lat":"49.3805107","lng":"3.3277278","desc":"situ\u00e9 en centre ville, nous vous proposons une cuisine aux saveurs de l\u0027Asie, \u00e0 d\u00e9guster sur place ou \u00e0 emporter","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/les-delices-de-soissons.jpg"},{"title":"Le Gargantua","url":"\/fr\/le-gargantua","lat":"49.3821906","lng":"3.3287262","desc":"En centre ville, d\u00e9gustez nos sp\u00e9cialit\u00e9s de pizzas","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-gargantua-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Grand Place Food","url":"\/fr\/grand-place-food","lat":"49.3837805","lng":"3.3266091","desc":"restauration rapide, sandwichs, burgers ...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/grand-place-food---SRIT.jpg"},{"title":"Mj\u0027s cakes","url":"\/fr\/mjs-cakes","lat":"49.3815255","lng":"3.3245583","desc":"Dans le centre ville de Soissons, Marjorie vous propose ses bagels, salades et soupes maison. Pour les plus gourmands, d\u00e9couvrez ses sp\u00e9cialit\u00e9s cup-cakes, cookies, muffins ... un r\u00e9gal des yeux et des papilles !","url_image":null},{"title":"Delices Asiatiques","url":"\/fr\/delices-asiatiques","lat":"49.2009078","lng":"3.5143085","desc":"Restaurant \/ traiteur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la cuisine asiatique. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/delices-asiatiques-fere.jpg"},{"title":"La petite auberge","url":"\/fr\/la-petite-auberge","lat":"49.3693679","lng":"3.4686804","desc":"La petite auberge","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/petit-auberge.jpg"},{"title":"L\u00e9on de Bruxelles","url":"\/fr\/leon-de-bruxelles","lat":"49.357768","lng":"3.2957","desc":"L\u00e9on, c\u2019est une histoire vraie et authentique\u2026\n\nN\u00e9e il y a plus de cent ans \u00e0 Bruxelles, la \u00abFriture L\u00e9on\u00bb est un petit estaminet d\u00e9di\u00e9 aux moules et aux plats typiques belges. Tr\u00e8s vite, sa sp\u00e9cialit\u00e9 fait sa r\u00e9putation bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res. Un si\u00e8cle plus tard en 1989, le premier restaurant \u00abL\u00e9on\u00bb ouvre ses portes \u00e0 Paris, consacr\u00e9, comme il se doit, \u00e0 ces fameux plats traditionnels\u2026\n\nNos restaurants ont su pr\u00e9server toute leur \u00e2me Belge, nos \u00e9quipes vous accueillent chaque jour dans une ambiance conviviale, authentique et chaleureuse comme \u00e0 Bruxelles. Aujourd\u2019hui, l\u2019enseigne compte 77 restaurants en France.\n\nApr\u00e8s Bruxelles et Paris, en 2012 c\u2019est dans la capitale anglaise, Londres, que nous avons ouvert nos portes !","url_image":null},{"title":"Auberge de la Vall\u00e9e","url":"\/fr\/auberge-de-la-vallee-0","lat":"49.147275","lng":"3.4244526","desc":"Cadre simple, ambiance conviviale, une adresse \u00e0 retenir pour les amateurs de poisson, produits de qualit\u00e9 et fra\u00eecheur assur\u00e9e.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Auberge-de-La-Vallee-Plat-farfalle-au-pesto-et-crevette-SIM.jpg"},{"title":"Ranch pizza","url":"\/fr\/ranch-pizza","lat":"49.4088183","lng":"3.5167284","desc":"Ranch pizza","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Vailly-sur-Aisne-Ranch-Pizza.png"},{"title":"Auberge de la Roue Fleurie","url":"\/fr\/auberge-de-la-roue-fleurie","lat":"49.2012814","lng":"3.6346641","desc":"L\u0027Auberge de la Roue Fleurie est situ\u00e9e \u00e0 Coulonges-Cohan, un charmant village du d\u00e9partement de l\u0027Aisne nich\u00e9 au coeur de la vall\u00e9e de l\u0027Omois.\n\nNotre \u00e9tablissement est situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un axe principal (10km de l\u2019autoroute A4) ce qui en fait une halte id\u00e9ale sur la route des vacances, \u00e0 l\u2019occasion de vos ballades en week-ends ou lors de vos d\u00e9placements professionnels.\n\nNous organisons aussi des soir\u00e9es \u00e0 th\u00e8mes, regardez notre Facebook!\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Auberge-de-la-Roue-Fleurie-4.jpg"},{"title":"Le Ch\u00e2teau de Breuil","url":"\/fr\/le-chateau-de-breuil","lat":"49.5448418","lng":"3.66736192","desc":"Une nouvelle adresse \u00e0 d\u00e9couvrir autour de Laon, avec vue panoramique sur le parc de la salle de restaurant, et une cuisine moderne et raffin\u00e9e !\nA noter que le restaurant poss\u00e8de quatre chambres d\u0027h\u00f4tes sur place...\n\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/chateau-de-breuil-SIM.jpg"},{"title":"Le BAO","url":"\/fr\/le-bao","lat":"49.3834923","lng":"3.32442579","desc":"D\u00e9couvrez le \u0022Bouche \u00e0 Oreille\u0022, Bistro Restaurant \u00e0 l\u0027ambiance classe et chaleureuse","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/10446716-700234116678878-4397111989644051578-n.jpg"},{"title":"La Ferme des Michettes","url":"\/fr\/la-ferme-des-michettes","lat":"49.5201519","lng":"3.28566311","desc":"Nous vous accueillons dans un cadre champ\u00eatre et vous proposons un menu unique tout \u00e0 volont\u00e9, cuisin\u00e9 au feu de bois, servi \u00e0 table avec les boissons incluses. \nTous les apr\u00e8s-midis, animation dansante et Clairette de Die pour votre unique plaisir. Notre \u00e9tablissement est ouvert \u00e0 tous, groupes et particuliers. Nous vendons des produits \u0022maison\u0022 tels que des brioches.\nL\u0027acc\u00e8s \u00e0 l\u0027\u00e9tablissement est facilit\u00e9 aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Commerce-Restaurant-Les-Michettes-2-Coucy-Le-Chateau-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La Cath\u00e9drale","url":"\/fr\/la-cathedrale","lat":"49.3813706","lng":"3.32592499","desc":"Bar et restaurant au chevet de la Cath\u00e9drale St-Gervais St-Protais de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/salle-restaurant-redim.jpg"},{"title":"Le Corsaire","url":"\/fr\/le-corsaire-0","lat":"49.3813921","lng":"3.3295616","desc":"En plein centre ville, le corsaire vous ouvre ses portes avec ses fameuses cr\u00eapes et sa sp\u00e9cialit\u00e9 le ker\u0027burger, burger revisit\u00e9 !\nSoir\u00e9e musique ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/le-corsaire-Soissons-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Restaurant du Relais de Fleurette","url":"\/fr\/restaurant-du-relais-de-fleurette","lat":"49.4082562","lng":"3.81745962","desc":"Vous cherchez un bon Restaurant (avec chambres) entre Reims et Laon, sur la route du Chemin des Dames ? Le RELAIS DE FLEURETTE vous accueille dans son Restaurant de Pontavert. D\u00e9couvrez une cuisine inventive, traditionnelle et r\u00e9gionale !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/bar-restaurant-pontavert-aisne-2.jpg"},{"title":"Le Poilu","url":"\/fr\/le-poilu","lat":"49.4427867","lng":"3.66830169","desc":"Un bar-brasserie atypique situ\u00e9 sur la cr\u00eate du Chemin des Dames, et qui propose \u00e0 la carte des sp\u00e9cialit\u00e9s originaires du Canada, comme des poutines par exemple !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Le-Poilu-SIM.jpg"}],"remains":[{"title":"Fort de la Malmaison","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/fort-de-la-malmaison","lat":"49.459583333333","lng":"3.5241944444444","desc":"\u003Cp\u003EParfois surnomm\u00e9 \u00ab\u0026nbsp;Le Sacrifi\u00e9\u0026nbsp;\u00bb,\u0026nbsp;il a servi de terrain d\u2019exp\u00e9rimentation pour les nouveaux projectiles \u00e0 la m\u00e9linite. De plus, il eut \u00e0 subir les combats de la bataille de la Malmaison du 23 octobre au 26 octobre 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOccupant une position centrale entre Laon et la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, le fort de la Malmaison relevait du syst\u00e8me d\u00e9fensif de seconde ligne mis en place par S\u00e9r\u00e9 de Rivi\u00e8re au lendemain de la guerre de 1870 (il existait neuf forts identiques dans l\u0027Aisne au 19e si\u00e8cle). Auguste Dollot, entrepreneur, en assura la construction de 1878 \u00e0 1882. Le fort avait pour mission la surveillance de la vall\u00e9e de l\u00b4Aisne et du plateau du Chemin des Dames au nord-est de Soissons, la liaison entre le fort de Montb\u00e9rault et celui de Cond\u00e9-sur-Aisne, la protection du chemin de fer de Soissons \u00e0 Laon et le contr\u00f4le de la route Paris-Maubeuge. Il abritait soldats, chevaux, munitions et ravitaillement.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEnti\u00e8rement construit en pierre de taille, il ne fut jamais utilis\u00e9. Quatre ans apr\u00e8s sa construction, le fort de la Malmaison sert de terrain d\u2019exp\u00e9rience pour tester de nouveaux explosifs \u00e0 la m\u00e9linite, qui lui furent fatals. D\u00e9class\u00e9 en 1912 et mis en adjudication, il fut vendu \u00e0 un entrepreneur qui en exploita les mat\u00e9riaux.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/1Malmaison-FX-2008.jpg"},{"title":"Des syst\u00e8mes d\u00e9fensifs allemands au nord du mus\u00e9e de la Caverne du Dragon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/archeologie-de-la-grande-guerre\/des-systemes-defensifs-allemands-au-nord-du-musee-de-la-caverne-du-dragon","lat":"49.442111111111","lng":"3.7323611111111","desc":"\u003Cp\u003EPr\u00e9alablement aux travaux d\u2019extension du parking du Mus\u00e9e de la Caverne du Dragon, une fouille r\u00e9alis\u00e9e en septembre-octobre 2015 a permis de mettre au jour un ensemble de vestiges en lien avec la Premi\u00e8re Guerre mondiale sur une surface de pr\u00e8s de 3\u0026nbsp;000 m\u00b2. L\u2019emprise, sise au niveau de l\u2019isthme d\u2019Hurtebise \u2013 une zone tr\u00e8s \u00e9troite du plateau du Chemin des Dames \u2013 est localis\u00e9e entre les premi\u00e8res et deuxi\u00e8mes lignes de tranch\u00e9es allemandes. Notons aussi qu\u2019elle surmonte le r\u00e9seau des carri\u00e8res souterraines m\u00e9di\u00e9vales et modernes, largement exploit\u00e9es par les Allemands et les Fran\u00e7ais au cours du conflit.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003EDes am\u00e9nagements oubli\u00e9s des cartes militaires\u003C\/h3\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EMalgr\u00e9 une documentation abondante, les vestiges, dans un \u00e9tat de conservation insoup\u00e7onn\u00e9, sont demeur\u00e9s, pour certains, inconnus des cartes militaires.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/IMG_4681.jpg"},{"title":"L\u2019abri b\u00e9tonn\u00e9 du \u00ab Moulin de Laffaux \u00bb, un vestige de la ligne Hindenburg","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/archeologie-de-la-grande-guerre\/labri-betonne-du-moulin-de-laffaux-un-vestige-de-la-ligne-hindenburg","lat":"49.449472222222","lng":"3.43825","desc":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Ch3\u003ECirconstances de la d\u00e9couverte\u003C\/h3\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELors de l\u2019am\u00e9nagement d\u2019un parking sur l\u2019aire de repos du \u00ab\u0026nbsp;Moulin de Laffaux\u0026nbsp;\u00bb, des \u00e9l\u00e9ments d\u2019un abri b\u00e9tonn\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par l\u2019entreprise de terrassement. La DREAL de Picardie, maitre d\u2019ouvrage, a inform\u00e9 la DRAC de Picardie de la d\u00e9couverte. Le Conservateur r\u00e9gional de l\u2019Arch\u00e9ologie a notifi\u00e9 une fouille motiv\u00e9e par le fait que l\u2019abri en question fait partie d\u2019un ensemble fortifi\u00e9 plus vaste dont des vestiges avaient fait l\u2019objet d\u2019observations arch\u00e9ologiques en 2002 lors des travaux d\u2019\u00e9largissement de la route nationale. Situ\u00e9 sur un point culminant du plateau du Chemin des Dames, le lieu-dit correspond au croisement de la route reliant Laon et Soissons avec des voies d\u00e9partementales et vicinales.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/fig.1-Web.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re militaire provisoire fran\u00e7ais du parc du ch\u00e2teau de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/archeologie-de-la-grande-guerre\/le-cimetiere-militaire-provisoire-francais-du-parc-du-chateau-de-soupir","lat":"49.400472222222","lng":"3.6126388888889","desc":"\u003Cp\u003EEn 2004, lors de fouilles arch\u00e9ologiques dans la carri\u00e8re de granulats de Soupir, des vestiges d\u2019un ancien cimeti\u00e8re militaire de la Grande Guerre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. Rapidement, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que les corps avaient \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s apr\u00e8s le conflit. N\u00e9anmoins, la fouille des fosses s\u00e9pulcrales a apport\u00e9 des informations int\u00e9ressantes sur les modes d\u2019inhumation et sur les techniques d\u2019exhumation d\u2019apr\u00e8s guerre. Parall\u00e8lement, des recherches en archives ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es afin de comparer les sources arch\u00e9ologiques et documentaires. Le service des s\u00e9pultures de guerre de l\u2019Aisne poss\u00e8de un fond important pour la commune de Soupir et nous avons pu y retrouver le plan et les registres d\u2019inhumation correspondant.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003ELe plan du cimeti\u00e8re et le registre\u003C\/h3\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/fig.1-Web_0.jpg"},{"title":"La Cote 108 \u00e0 Berry-au-Bac et la guerre des mines","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/la-cote-108-berry-au-bac-et-la-guerre-des-mines","lat":"49.398694444444","lng":"3.9097222222222","desc":"\u003Cp\u003EDu haut de la cote 108, ainsi d\u00e9nomm\u00e9e parce qu\u2019elle culmine \u00e0 108 m de hauteur, on peut surveiller de pr\u00e8s l\u2019Aisne, son canal lat\u00e9ral, le canal de l\u2019Aisne \u00e0 la Marne ainsi que la route d\u00e9partementale. Cette position \u0026nbsp;privil\u00e9gi\u00e9e a fait l\u2019objet de combats meurtriers d\u00e8s septembre 1914, car elle se situe exactement sur la ligne de front, entre Fran\u00e7ais et Allemands.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA la jointure entre la Marne et l\u2019Aisne, \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 Est du Chemin des Dames, ce lieu est indissociable de la terrible guerre des mines qui eut lieu durant le conflit. \u0026nbsp;Les premi\u00e8res galeries fran\u00e7aises commencent \u00e0 \u00eatre creus\u00e9es sous la cote 108 d\u00e8s la mi-novembre 1914 pour \u00e9tablir un poste d\u2019\u00e9coute sous les lignes allemandes. Janvier 1915, marquera le d\u00e9but d\u2019une longue s\u00e9rie d\u2019affrontements souterrains, o\u00f9 allemands et fran\u00e7ais chercheront \u00e0 passer sous les lignes ennemis pour d\u00e9poser assez d\u2019explosifs et ainsi d\u00e9truire le dispositif adverse en surface.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003E\u003Cstrong\u003EL\u2019un des plus grands entonnoir conserv\u00e9 en France\u003C\/strong\u003E (avec celui de Lochnagar Crater dans la Somme).\u003C\/h3\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/18%20Fi%20Berry-au-Bac_15.JPG"},{"title":"Le monument (d\u00e9truit) d\u0027hurtebise","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/le-monument-detruit-dhurtebise","lat":"49.441694444444","lng":"3.7371944444444","desc":"\u003Cp\u003ELe site historique d\u2019Hurtebise, dont le nom \u00e9voque la violence des vents qui balaient le plateau, accueillait avant la guerre un monument construit vraisemblablement en 1904 en souvenir de la bataille de Craonne, le 7 mars 1814, qui opposa les soldats russes et les troupes de Napol\u00e9on.\u003Co:p\u003E\u003C\/o:p\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDessin\u00e9 par l\u2019architecte Georges Ermant alors s\u00e9nateur-maire de Laon, le monument servira de cadre \u00e0 une grandiose manifestation \u00e0 l\u2019occasion du centenaire de la bataille le dimanche 8 mars 1914.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument, un simple ob\u00e9lisque surmont\u00e9 d\u2019une \u00e9toile, constitu\u00e9 un point de rep\u00e8re pour l\u0027artillerie et fut donc enti\u00e8rement d\u00e9truit d\u00e8s les premiers combats en septembre 1914.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/8-3-14_f%C3%AAtes_comm%C3%A9moratives_de_la_%5B...%5DAgence_Rol_btv1b69289853.jpg"},{"title":"Les ruines de l\u2019Abbaye cistercienne de Vauclair","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/les-ruines-de-labbaye-cistercienne-de-vauclair","lat":"49.453388888889","lng":"3.7436944444444","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9e dans la vall\u00e9e de l\u00b4Ailette, domin\u00e9e par les pentes nord des plateaux de Craonne et de Californie, l\u00b4abbaye de Vauclair ou \u00ab\u0026nbsp;Clara Vallis\u0026nbsp;\u00bb, de ce nom originel, est fond\u00e9e au c\u0153ur de la for\u00eat de Vauclair en 1134 par Saint-Bernard.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nPour l\u00b4\u00e9dification des constructions, les moines poss\u00e8dent leurs propres carri\u00e8res de pierre\u0026nbsp;: celle de la \u003Ca href=\u0022\/fr\/le-musee\/decouvrir-la-caverne-du-dragon\u0022\u003ECaverne du Dragon\u003C\/a\u003E et celle de Chermizy. La ferme d\u0027\u003Ca href=\u0022\/fr\/hurtebise-la-ferme-ses-batailles\u0022\u003EHurtebise\u003C\/a\u003E, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres plus au sud, est une d\u00e9pendance de l\u0027abbaye.\u003Cbr \/\u003E\r\nLa R\u00e9volution fran\u00e7aise engendra la fermeture de l\u2019abbaye et son abandon,\u0026nbsp; ce qui entraina une partie de son d\u00e9mant\u00e8lement. Elle est\u0026nbsp;transform\u00e9e en exploitation agricole apr\u00e8s la vente comme bien national en 1791 et jusqu\u0027\u00e0 la guerre de 14-18.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Abbaye-de-Vauclair-2011-FX.Dessirier-%284%29.jpg"},{"title":"Craonne, l\u0027arboretum et les vestiges du village","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/craonne-larboretum-et-les-vestiges-du-village","lat":"49.445694444444","lng":"3.7896111111111","desc":"\u003Cp\u003ELe village de Craonne aujourd\u0027hui c\u00e9l\u00e8bre par la fameuse \u0022chanson de Craonne\u0022, fut le th\u00e9\u00e2tre d\u0027\u00e2pres combats entre Fran\u00e7ais et Allemands d\u00e8s le d\u00e9but de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Il offre aujourd\u0027hui au promeneur des sentiers am\u00e9nag\u00e9s permettant de lire l\u2019histoire et le paysage environnent.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003ECraonne, lieu d\u0027\u00e2pres combats\u003C\/h3\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u00e8s le mois de septembre 1914, Craonne,\u0026nbsp; tombe aux mains de l\u2019arm\u00e9e allemande.\u003Cbr \/\u003E\r\nEn avril-mai 1917, ce qui reste du village est enti\u00e8rement d\u00e9truit par l\u0027artillerie fran\u00e7aise lors de l\u2019Offensive Nivelle.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_22Fi_00436.jpg"},{"title":"Fouille arch\u00e9ologique \u00e0 Presles-et-Boves","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/archeologie-de-la-grande-guerre\/fouille-archeologique-presles-et-boves","lat":"49.393944444444","lng":"3.5143611111111","desc":"\u003Cp\u003EUn diagnostic r\u00e9alis\u00e9 en 2015 avait permis de mettre au jour de nombreux vestiges militaires correspondant \u00e0 une occupation de la Premi\u00e8re Guerre mondiale en rive gauche de l\u2019Aisne et de son canal lat\u00e9ral au pied du Chemin des Dames. Un r\u00e9seau de tranch\u00e9es et boyaux, assurant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des abris enterr\u00e9s, avait pu \u00eatre mis en \u00e9vidence. Depuis le mois de mars 2017, les arch\u00e9ologues du P\u00f4le arch\u00e9ologique fouillent de mani\u00e8re exhaustive ces am\u00e9nagements.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003ELa vie des soldats \u00e0 proximit\u00e9 du front\u003C\/h3\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOutre de nombreuses tranch\u00e9es militaires, le site de Presles-et-Boves se distingue par la pr\u00e9sence de nombreux abris enterr\u00e9s de plan quadrangulaire.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Deux-lits-de-fortune-dispos%C3%A9s-dans-un-abri.jpg"},{"title":"Les vestiges du village d\u0027Ailles","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-village-dailles","lat":"49.45075","lng":"3.7128611111111","desc":"\u003Cp\u003EAilles, tout comme les autres communes du canton de Craonne, est touch\u00e9e par l\u0027exode rural\u0026nbsp;et \u0026nbsp;ne compte plus\u0026nbsp;que 120 habitants au moment des conflits de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, contre 150 au d\u00e9but du si\u00e8cle. Un arbre remarquable, un orne plant\u00e9 en souvenir de la bataille de Craonne du 7 mars 1814 \u00e0 proximit\u00e9 de l\u0027\u00e9glise Saint-Martin, fait la fiert\u00e9 des villageois. C\u0027est par Ailles que les troupes napol\u00e9oniennes pass\u00e8rent pour monter \u00e0 l\u0027assaut du plateau du Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOccup\u00e9e par les Allemands d\u00e8s septembre 1914 jusqu\u0027\u00e0 la fin du mois d\u0027octobre de l\u0027ann\u00e9e 1917 : un cimeti\u00e8re provisoire est am\u00e9nag\u00e9 au Nord du village et\u0026nbsp;les habitants sont \u00e9vacu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Fourmies (Nord).\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Ailles-AG.jpg"},{"title":"Les vestiges du hameau de La-Vall\u00e9e-Foulon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-hameau-de-la-vallee-foulon","lat":"49.436388888889","lng":"3.7345277777778","desc":"\u003Cp\u003ELongtemps appel\u00e9 Lui ou Luy, le hameau a d\u00e9pendu jusqu\u0027en 1789 de l\u0027abbaye de Vauclair (qui s\u0027\u00e9crivait Vauclerc jusqu\u0027en 1973). Autrefois, le hameau accueillait trois moulins : le moulin du Haut,\u0026nbsp;le moulin du Bas et le moulin Foulon qui servait \u00e0 travailler les \u00e9toffes.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAvec une superficie de 709 hectares et une population de 82 habitants (en 1911), Vauclerc-La-Vall\u00e9e-Foulon \u00e9tait compos\u00e9e de deux hameaux situ\u00e9s de part et d\u0027autres du plateau du Chemin des Dames, avec trois fermes (dont celle d\u0027Hurtebise et \u0026nbsp;de celle de La Creute, \u00e0 l\u0027emplacement du\u0026nbsp;\u003Ca href=\u0022\/fr\/le-musee\/decouvrir-le-musee\/decouvrez-le-musee-et-lhistoire-de-la-caverne-du-dragon\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003EMus\u00e9e de la Caverne du Dragon\u003C\/a\u003E) et quelques maisons isol\u00e9es. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_2Fi_Oulches-La-Vallee-Foulon_00034.jpg"},{"title":"Les vestiges du hameau de Chevreux","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-hameau-de-chevreux","lat":"49.448888888889","lng":"3.8009444444444","desc":"\u003Cp\u003EHameau au carrefour de routes situ\u00e9 au pied de la \u0022Montagne de Craonne\u0022, Chevreux devient la gare de Craonne, pour les voyageurs et les marchandises, avec l\u0027ouverture en 1904\u0026nbsp;de la ligne Corbeny-Roucy\u0026nbsp; par le r\u00e9seau du Chemin de fer de la banlieue de Reims (C.B.R.).\u003Cbr \/\u003E\r\nLe hameau se d\u00e9veloppe encore avec la construction en 1906 de la conserverie de l\u0027Union mara\u00eech\u00e8re (carottes, petits-pois, haricots...), qui est mis en liquidation d\u00e8s 1910.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_2Fi_Craonne_00010.jpg"},{"title":"Les vestiges du hameau de Troyon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-hameau-de-troyon","lat":"49.436111111111","lng":"3.6775833333333","desc":"\u003Cp\u003EMentionn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au XII\u00e8me si\u00e8cle, Troyon a d\u0027abord \u00e9t\u00e9 une paroisse avec son \u00e9glise saint-Eloi, puis apr\u00e8s 1789 une commune \u00e0 part enti\u00e8re jusqu\u0027\u00e0 sa r\u00e9union avec Vendresse en 1804. En 1911, Vendresse-et-Troyon comptait 168 habitants dont une cinquantaine vivaient \u00e0 Troyon.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe hameau est en grande partie d\u00e9truit d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre et son \u00e9glise sert\u0026nbsp;de poste de secours. Peu d\u0027habitants reviennent apr\u00e8s la fin du conflit.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Troyon.jpg"},{"title":"Les vestiges du hameau de Chivy","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-hameau-de-chivy","lat":"49.431805555556","lng":"3.6509722222222","desc":"\u003Cp\u003ED\u00e8s le XV\u00e8me si\u00e8cle, Chivy forme une seule paroisse avec Beaulne. Au recensement de 1911, le hameau de Chivy \u0026nbsp;comptait 130 habitants (160 \u00e0 Beaulne-et-Chivy).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, le village est coup\u00e9 en deux : les fran\u00e7ais occupent Beaulne tandis que les allemands se retranchent dans Chivy.\u0026nbsp;Le hameau, objectif du 146e R\u00e9giment d\u0027Infanterie et du R\u00e9giment de Tirailleurs Marocains,\u0026nbsp;est compl\u00e8tement d\u00e9truit lors de l\u0027\u003Ca href=\u0022\/fr\/le-chemin-des-dames\/histoire\/les-evenements-et-la-memoire\/les-grandes-batailles-du-chemin-des-3\u0022\u003Eoffensive du 16 avril 1917\u003C\/a\u003E. Le village est repris \u00e0 13 heures.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Chivy%20et%20Beaulne%20Rue%20de%20l%27Hopital-Jumelet.jpg"},{"title":"Moussy-Verneuil, une commune n\u00e9e de la guerre","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/moussy-verneuil-une-commune-nee-de-la-guerre","lat":"49.417","lng":"3.6278611111111","desc":"\u003Cp\u003EAvant 1914, Moussy-sur-Aisne et Verneuil-Courtonne appartiennent \u00e0 la m\u00eame paroisse mais forment deux communes depuis la R\u00e9volution, s\u00e9par\u00e9es de quelques hectom\u00e8tres. Chacune poss\u00e8de une \u00e9glise : Saint-Ferry et Saint Ferr\u00e9ol \u00e0 Verneuil (avec son clocher imposant et comprenant de multiples ouvertures en arcs gothiques), Saint-Jean Baptiste \u00e0 Moussy (plus sobre et massive).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAu moment de l\u2019\u003Ca href=\u0022https:\/\/www.chemindesdames.fr\/fr\/le-chemin-des-dames\/histoire\/les-evenements-et-la-memoire\/les-grandes-batailles-du-chemin-des-3\u0022 target=\u0022_blank\u0022\u003Eoffensive du 16 avril 1917\u003C\/a\u003E, les deux villages se trouvent sur la ligne de front, en contrebas du Mont de Beaulne. Les soldats du 153e R\u00e9giment d\u0027Infanterie qui combattent au bois de Brouz\u00e9 s\u2019y rendent pour le ravitaillement.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_2Fi_Moussy-Verneuil_00001.jpg"},{"title":"Les vestiges du village de Courtecon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/les-vestiges-du-village-de-courtecon","lat":"49.456","lng":"3.65175","desc":"\u003Cp\u003EEn 1186, le village de Courtecon qui d\u00e9pendait de l\u2019abbaye Saint-Jean de Laon comme les villages voisins de Crandelain, Malval, Trucy et une partie de ceux de Lierval et Colligis avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en une seule commune dont les habitants b\u00e9n\u00e9ficiaient de droits reconnus.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1914, Courtecon qui se pronon\u00e7ait \u00ab Courcon \u00bb est un petit village qui comptait 30 maisons et perdait r\u00e9guli\u00e8rement de la population depuis la fin du XIXe si\u00e8cle (83 habitants en 1911).\u0026nbsp;Occup\u00e9 par les Allemands \u00e0 partir de septembre 1914\u0026nbsp;et progressivement vid\u00e9 de sa population, le village est transform\u00e9 en campement et \u00e9quip\u00e9 d\u2019installations militaires d\u00e9fensives par ses occupants.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_2Fi_00121.jpg"},{"title":"Colligis-et-Crandelain, une commune n\u00e9e de la guerre","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/villages-detruits\/colligis-et-crandelain-une-commune-nee-de-la-guerre","lat":"49.467138888889","lng":"3.6307222222222","desc":"\u003Cp\u003EAvant 1914, les villages de Colligis et de Crandelain-et-Malval (distants d\u2019environ un kilom\u00e8tre) forment deux communes s\u00e9par\u00e9es. Ils sont assez prosp\u00e8res, gr\u00e2ce \u00e0 la vigne et aux carri\u00e8res. Chaque village compte environ 150 habitants quand la guerre \u00e9clate.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe 6 septembre 1914, les Allemands s\u0027installent dans la vall\u00e9e de l\u0027Ailette. Les habitants de Crandelain install\u00e9 dans la carri\u00e8re de Colligis suite aux bombardements\u0026nbsp;sont \u00e9vacu\u00e9s vers Barenton-Bugny, le 8 septembre. Les hommes de Colligis partent aussi, vers Laon (ils rentrent en 1915), tandis que les femmes sont employ\u00e9es dans le lazaret install\u00e9 dans la mairie. Le quartier g\u00e9n\u00e9ral allemand prend possession du ch\u00e2teau.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/FRAD002_2Fi_Colligis-Crandelain_00003.jpg"}],"main_sites":[{"title":"Principal Site","url":"\/fr\/node\/389","lat":"49.338028","lng":"3.5681819","desc":"\u003Cp\u003ENullam ut metus eget dui pulvinar sollicitudin sed blandit neque. In porta rhoncus dignissim. Morbi at lacinia massa. Donec elit urna, blandit vel scelerisque sit amet, dignissim at justo. Nam eu urna sapien. Phasellus maximus, nunc et iaculis blandit, velit est ullamcorper mi, sit amet malesuada leo erat vel mauris. Curabitur ultrices laoreet tristique. In sit amet ornare libero. Curabitur blandit blandit justo non scelerisque. In hac habitasse platea dictumst. Nulla suscipit gravida ex eu bibendum. Nunc volutpat turpis elit, a tempus ligula volutpat sed. Sed nec nulla nunc. Pellentesque pulvinar magna eu eros suscipit, sed tempus orci fringilla. Sed varius, mi a sagittis blandit, turpis augue bibendum magna, ut consequat neque felis quis lectus.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/l-ambumance-13-silo-01-min-medium.jpg"},{"title":"La tour-observatoire de Craonne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/la-tour-observatoire-de-craonne","lat":"49.433333333333","lng":"3.7833333333333","desc":"\u003Cp\u003EInaugur\u00e9 le 16 avril 2013, \u0026nbsp;la tour-observatoire\u0026nbsp;domine le plateau de Californie, haut lieu strat\u00e9gique de la guerre sur le Chemin des Dames. D\u0027une hauteur de 20 m\u00e8tres librement accessible, elle permet une approche historique des paysages et rappelle l\u0027importance des points hauts durant la guerre. Elle donne \u00e9galement aux visiteurs qui en font l\u0027ascension un point de vue incomparable sur le village de Craonne en contrebas, mais \u00e9galement sur le Chemin des Dames et la plaine de Champagne...\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEquip\u00e9e en son sommet d\u2019un phare de couleur bleue, mis en service la nuit, la tour observatoire constitue un signal de m\u00e9moire dans le paysage. Permettant le jour d\u2019embrasser du regard la plaine de Reims, elle est, dans un mouvement inverse, visible la nuit depuis cette plaine.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Tour_observatoire_plateau_californie%40Horizon_Bleu-%2814%29.jpg"},{"title":"Monument national des chars d\u0027Assaut de Berry-au-Bac","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/monument-national-des-chars-dassaut-de-berry-au-bac","lat":"49.412946944444","lng":"3.8866941666667","desc":"\u003Cdiv class=\u0022text\u0022\u003E\r\n\u003Cdiv class=\u0022text\u0022 style=\u0022\u0022\u003E\r\n\u003Carticle\u003E\r\n\u003Cp\u003ELe monument occupe l\u0027emplacement de la ferme du Chol\u00e9ra, d\u00e9truite par les Allemands le 14 septembre 1914, ferme depuis laquelle l\u0027attaque des chars d\u0027assaut fut lanc\u00e9e vers Juvincourt. \u00c9rig\u00e9 \u00e0 l\u0027initiative du groupement des Anciens Combattants de l\u0027artillerie d\u0027assaut et \u00e9difi\u00e9 par souscription nationale, il est inaugur\u00e9 le 2 juillet 1922 par le Mar\u00e9chal Foch, les g\u00e9n\u00e9raux Mangin, Estienne (cr\u00e9ateur des chars d\u0027assaut), Weygand, Buet et plusieurs officiers g\u00e9n\u00e9raux alli\u00e9s. Le site fait l\u0027objet d\u00b4une comm\u00e9moration annuelle depuis 1922.\u003C\/p\u003E\r\n\u003C\/article\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-char%27s-d%27assaut-Berry-au-Bac_2.jpg"},{"title":"Le Calvaire dit \u00ab  de l\u2019Ange Gardien \u00bb, porte d\u2019entr\u00e9e ouest de la route de la cr\u00eate du Chemin des Dames.","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-calvaire-dit-de-lange-gardien-porte-dentree-ouest-de-la-route-de-la-crete-du-chemin-des-dames","lat":"49.458854722222","lng":"3.4922333333333","desc":"\u003Cp\u003ED\u0027apr\u00e8s le cadastre ancien, il semble qu\u0027un calvaire ait toujours occup\u00e9 cet emplacement, au lieu-dit la Croix, terre appartenant avant la guerre \u00e0 la ferme Bousseuse. Dessin\u00e9e par Jean Topin, originaire de Vorges et ancien \u00e9l\u00e8ve de la villa Medicis \u00e0 Rome, r\u00e9alis\u00e9e par Bardin, entrepreneur, cette croix monumentale fut \u00e9difi\u00e9e le 14 septembre 1924 gr\u00e2ce \u00e0 une souscription publique.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELors de l\u0027inauguration en 1924, aucun officiel n\u0027\u00e9tait pr\u00e9sent, affirmant la position f\u00e2cheuse du Chemin des Dames dans la m\u00e9moire collective. L\u0027\u00e9difice, appel\u00e9 \u00e9galement Calvaire de l\u0027Ange Gardien, b\u00e9n\u00e9ficia d\u0027une restauration en 1977 gr\u00e2ce aux d\u00e9marches du Souvenir Fran\u00e7ais.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Croix-de-l%27ange-gardien_10.jpg"},{"title":"Cerny-en-Laonnois : la Chapelle-M\u00e9morial et les cimeti\u00e8res fran\u00e7ais et allemand","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/cerny-en-laonnois-la-chapelle-memorial-et-les-cimetieres-francais-et-allemand","lat":"49.442972222222","lng":"3.6671944444444","desc":"\u003Cp\u003EAu centre du Chemin des Dames, le village reconstruit de Cerny-en-Laonnois est un p\u00f4le m\u00e9moriel de premier plan : au cimeti\u00e8re fran\u00e7ais r\u00e9pond un immense cimeti\u00e8re allemand, deux ossuaires ainsi qu\u2019une chapelle-m\u00e9morial et un monument britannique. C\u2019est ici que les autorit\u00e9s militaires et politiques se rendront le plus souvent en visite au Chemin des Dames apr\u00e8s la guerre. Site totalement reconstruit, il appara\u00eet modeste au regard des nombreux \u00e9v\u00e9nements qui en firent l\u2019un des points les plus disput\u00e9s de la Grande Guerre de 1914 \u00e0 1918. La chapelle-m\u00e9morial \u00e9rig\u00e9e en 1951 et d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la r\u00e9conciliation, fait partie d\u2019un ensemble qui compte depuis 1960 une lanterne des morts, devant servir \u00e0 \u00e9clairer d\u2019une lumi\u00e8re bleue le \u00abchamp des morts\u00bb.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/chemin-des-dames_112.jpg"},{"title":"La Chapelle Sainte-Berthe","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/la-chapelle-sainte-berthe","lat":"49.453071944444","lng":"3.5509283333333","desc":"\u003Cp\u003ELa chapelle Sainte-Berthe, est situ\u00e9e dans la commune de Filain, sur la route d\u00e9partementale D152. Dominant la vall\u00e9e de l\u2019Ailette et b\u00e2tie au XII\u003Csup\u003Ee\u003C\/sup\u003E si\u00e8cle, la chapelle a travers\u00e9 le temps, non sans souffrir de multiples destructions. Il y aurait une source qui gu\u00e9rirait la fi\u00e8vre et la vue dit-on, s\u00fbrement d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence des reliques de Sainte-Berthe.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELa chapelle construite en pierre de taille et en moellon d\u2019appareillage pr\u00e9sente plusieurs plaques pos\u00e9es sur les murs permettant de remonter l\u2019histoire du site. Sur la plaque en marbre pos\u00e9 au-dessus du portail on peut y lire\u0026nbsp;:\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/chapelle-Sainte-Berthe_3.jpg"},{"title":"\u0022Constellation de la Douleur\u0022, hommage aux tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/constellation-de-la-douleur-hommage-aux-tirailleurs-senegalais","lat":"49.441694444444","lng":"3.7309444444444","desc":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cp\u003ECette oeuvre qui rend hommage \u00e0 ces milliers d\u0027hommes venus des ex-territoire d\u0027Afrique occidentale fran\u00e7aise pour \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s dans une guerre que se livraient les Europ\u00e9ens se situe \u00e0 proximit\u00e9 de la Caverne du Dragon, sur l\u0027une des pentes du Chemin des Dames o\u00f9 sont tomb\u00e9s au cours de l\u0027ann\u00e9e 1917 des centaines de soldats africains des bataillons de tirailleurs \u0022s\u00e9n\u00e9galais\u0022.\u003C\/p\u003E\r\nLe 16 avril 1917, la 10\u00e8me Division d\u2019infanterie coloniale (g\u00e9n\u00e9ral Marchand) a attaqu\u00e9 dans le secteur. Le 33\u00e8me r\u00e9giment d\u2019infanterie, les 6\u00e8me, 43\u00e8me et 48\u00e8me bataillons de tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais atteignent et d\u00e9passent la Caverne du Dragon.\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/constellation-douleur_2.jpg"},{"title":"Le fort de Cond\u00e9","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-fort-de-conde","lat":"49.401333333333","lng":"3.4540277777778","desc":"\u003Cdiv\u003E\r\n\u003Cp\u003ELe Fort de Cond\u00e9 est un tr\u00e8s bel exemple de l\u0027architecture militaire de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. Non loin du Chemin des Dames, entre Laon et Soissons, ce monument historique appartient au syst\u00e8me de d\u00e9fense imagin\u00e9 par le G\u00e9n\u00e9ral S\u00e9r\u00e9 de Rivi\u00e8re apr\u00e8s la d\u00e9faite de 1870. Il s\u0027inscrit dans la tradition de la fortification Fran\u00e7aise de Vauban \u00e0 Maginot. En parti d\u00e9truit pendant la 1\u00e8re Guerre mondiale, il \u00e9tait pr\u00e9vu pour abriter six cents hommes, leurs officiers, avec chevaux et munitions.\u003C\/p\u003E\r\nConstruit en m\u00eame temps que celui de La Malmaison et par les m\u00eames entrepreneurs (maisons Dollot et Fortier notamment), l\u0027essentiel de sa construction est est achev\u00e9 fin 1883. Le fort couvre 13 hectares et peut accueillir jusqu\u0027\u00e0 650 hommes dont 20 officiers. Une infirmerie peut abriter 80 malades. L\u0027\u00e9curie est pr\u00e9vue pour 12 chevaux ; des magasins \u00e0 poudre et \u00e0 munitions, une forge un atelier \u00e0 bois et deux puits occupent les autres parties am\u00e9nageables.\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Visite-Fort-de-Conde-3-FX.jpg"},{"title":"Le Jardin de M\u00e9moire du Moulin de Laffaux","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-jardin-de-memoire-du-moulin-de-laffaux","lat":"49.449777777778","lng":"3.4375","desc":"\u003Cp\u003EEntre l\u0027Aisne et l\u0027Ailette, non loin de la route nationale n\u00b02 (route Soisson-Laon), un champ de m\u00e9moriaux et de st\u00e8les, fait \u00e9cho aux vers de Louis Aragon \u0022\u003Cem\u003EVoyageur, souviens-toi du moulin de Laffaux\u003C\/em\u003E\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1917 et 1918, le Moulin de Laffaux est r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9 par les communiqu\u00e9s de guerre. Sa difficile reconqu\u00eate en fait \u00e9galement un site embl\u00e9matique de l\u2019offensive fran\u00e7aise de 1917 au Chemin des Dames. Dans l\u2019entre-deux-guerres, des associations d\u2019anciens combattants investissent ce lieu en y \u00e9levant des monuments comm\u00e9moratifs dont le plus c\u00e9l\u00e8bre demeure le monument national des Crapouillots, nom donn\u00e9 pendant la Grande Guerre aux artilleurs de tranch\u00e9e.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-moulin-de-Laffaux_1.jpg"},{"title":"Le Monument de Napol\u00e9on","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-monument-de-napoleon","lat":"49.44","lng":"3.7647222222222","desc":"\u003Cp\u003ECette statue de pierre de Napol\u00e9on 1er, sculpt\u00e9 par Georges THUROTTE, comm\u00e9more la victoire des arm\u00e9es fran\u00e7aises \u00e0 Craonne contre les arm\u00e9es russes et prussiennes du g\u00e9n\u00e9ral Bl\u00fccher le 7 mars 1814, et qui fit 12000 morts (7000 Fran\u00e7ais et 5000 Russes, dont les fosses communes furent dispers\u00e9es lors des combats de la Premi\u00e8re Guerre mondiale).\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nPlac\u00e9e en hauteur sur un tertre et construite sur\u0026nbsp; l\u0027ancien emplacement du Moulin de Vauclerc qui servit d\u0027observatoire \u00e0 l\u0027empereur, la statue en pierre calcaire repr\u00e9sente l\u0027Empereur scrutant l\u0027horizon, dans une position digne.\u003Cbr \/\u003E\r\nUne table \u00e9maill\u00e9e pr\u00e9sente le plan de la bataille de Craonne.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Monument-de-Napoleon-V-Craonnelle-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Monument des Basques","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-monument-des-basques","lat":"49.4301125","lng":"3.7598241666667","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des combattants de la 36\u00e8me Division d\u2019Infanterie se situe \u00e0 proximit\u00e9 de la Ferme d\u2019Hurtebise en direction de Craonnelle.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EInaugur\u00e9 le 30 septembre 1928, ce monument se singularise par l\u0027absence de r\u00e9f\u00e9rence guerri\u00e8re. Au premier plan, un paysan basque (et non un poilu) en costume traditionnel coiff\u00e9 d\u2019un b\u00e9ret et tourn\u00e9 vers le \u00ab pays \u00bb, tournant le dos au champ de bataille. Pour rappeler que derri\u00e8re chaque soldat sacrifi\u00e9, il y avait, avant tout, un homme.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/tranch%C3%A9e-des-rugbymen_24.jpg"},{"title":"Le Panorama de la Roy\u00e8re","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-panorama-de-la-royere","lat":"49.449222222222","lng":"3.548","desc":"\u003Cp\u003ELe site de La Roy\u00e8re offre un panorama\u0026nbsp; sur la vall\u00e9e de l\u2019Ailette, Pargny-Filain, le Bois de la Bove o\u00f9 eurent lieu de violents combats au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Ce site rappelle l\u2019offensive de La Malmaison d\u2019octobre 1917 et l\u2019engagement des troupes coloniales au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn am\u00e9nagement en b\u00e9ton symbolise les tranch\u00e9es dans lesquelles les poilus ont d\u00fb combattre, manger, dormir et pour beaucoup mourir lors de cette guerre. Toutefois, cet am\u00e9nagement ne reproduit pas les conditions exactes : la boue, la vermine, la mort\u2026\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Panorama-de-la-Roy%C3%A8re_1.jpg"},{"title":"Le Plateau de Californie","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-plateau-de-californie","lat":"49.444833333333","lng":"3.7794722222222","desc":"\u003Cp\u003ELe Plateau de Californie au coeur du Chemin des Dames est, tout comme Verdun, un lieu embl\u00e9matique de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Mais alors que Verdun a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9rig\u00e9 en symbole national de la victoire, le Plateau de Californie et le Chemin des Dames ont \u00e9t\u00e9 longtemps associ\u00e9s \u00e0 l\u0027\u00e9chec cuisant de l\u0027offensive Nivelle d\u0027avril 1917, aux mutineries qui ont suivi et \u00e0 la rupture de l\u0027\u00e9t\u00e9 1918, et vou\u00e9s apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale, \u00e0 un processus d\u0027occultation, d\u0027oubli, de refoulement.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAvant 1914, le plateau de Californie, au-dessus de l\u2019ancien village de Craonne, \u00e9tait un lieu de promenade et de d\u00e9tente.\u003Cbr \/\u003E\r\n[A consulter pour aller plus loin : l\u0027article de Guy Marival dans la Lettre du Chemin des Dames n\u00b027 - printemps 2013 (non disponible en version num\u00e9rique)]\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/plateau-de-californie-1-2.jpg"},{"title":"St\u00e8le en souvenir du po\u00e8te Guillaume Apollinaire","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/stele-en-souvenir-du-poete-guillaume-apollinaire","lat":"49.423972222222","lng":"3.8482222222222","desc":"\u003Cp\u003EA 200 m\u00e8tres environ de la sortie de La Ville-aux-Bois-l\u00e8s-Pontavert en direction de Pontavert, au bord de la route d\u00e9partementale 89, se dresse une st\u00e8le de granit signal\u00e9e depuis la RD 1044 de Reims \u00e0 Laon. Le 24 mars 1990, l\u2019\u00e9crivain Yves Gibeau (1916-1994) avait convi\u00e9 ses amis, \u201c\u003Cem\u003Enon pas \u00e0 une inauguration, mais \u00e0 un p\u00e8lerinage\u003C\/em\u003E\u201d \u00e0 la st\u00e8le qu\u2019il venait d\u2019\u00e9riger en hommage au po\u00e8te. Il choisit d\u0027y graver une phrase tir\u00e9e du po\u00e8me \u00ab\u0026nbsp;R\u00eaverie\u0026nbsp;\u00bb qu\u0027Apollinaire \u00e9crivit dans une lettre \u00e0 Lou en 1915\u0026nbsp;:\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Hommage-Guillaume-Apollinaire-11-02-2016-FX.Dessirier-%284%29.jpg"},{"title":"Le Mus\u00e9e de Vassogne, Centre historique du Monde du Travail","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-musee-de-vassogne-centre-historique-du-monde-du-travail","lat":"49.421388888889","lng":"3.7272222222222","desc":"\u003Cp\u003EFond\u00e9 en 2008, le Mus\u00e9e de Vassogne, centre historique du monde du travail, propose des expositions th\u00e9matiques centr\u00e9es sur les objets de la vie quotidienne et du monde du travail. Il a pour principale mission la conservation des outils et archives de m\u00e9tier ainsi que du monde paysan, en particulier dans l\u2019Aisne. L\u2019essentiel de ses collections (entre 10 000 et 15 000 objets) concerne la p\u00e9riode de l\u2019avant-guerre et celle de la reconstruction.\u003Cbr \/\u003E\r\nA l\u2019oppos\u00e9 d\u2019un \u00e9comus\u00e9e fig\u00e9 dans sa pr\u00e9sentation, le Mus\u00e9e de Vassogne a adopt\u00e9 une sc\u00e9nographie contemporaine qui se renouvelle sans cesse en proposant des expositions th\u00e9matiques.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDES PASSERELLES CULTURELLES\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EFond\u00e9 par un passionn\u00e9, St\u00e9phane Bedhome, sur les conseils du plasticien et sc\u00e9nographe Daniel Pillant, ce mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 comme un lieu de culture. Son ambition est d\u2019offrir en zone rurale une ouverture \u00e0 l\u2019art par l\u2019outil.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Mus%C3%A9e-de-Vassogne-conservatoire_2.jpg"},{"title":"Hurtebise : la ferme, ses batailles","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/hurtebise-la-ferme-ses-batailles","lat":"49.441222222222","lng":"3.73825","desc":"\u003Cp\u003E\u00c0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 Est du plateau du Chemin des Dames, la ferme connue gr\u00e2ce \u00e0 Napol\u00e9on lors de la bataille de Craonne, est un lieu embl\u00e9matique du Chemin des Dames. Sur ce m\u00eame lieu s\u2019ench\u00e2ssent la m\u00e9moire\u0026nbsp; de la Grande Guerre et celle de la bataille de Craonne livr\u00e9e 100 ans plus t\u00f4t par les jeunes recrues portant le nom de l\u2019imp\u00e9ratrice Marie Louise.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Ch3\u003EUn isthme disput\u00e9\u003C\/h3\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1914, la ferme d\u2019Hurtebise est un lieu strat\u00e9gique tr\u00e8s disput\u00e9, celle-ci\u0026nbsp; permet d\u2019obtenir des vues essentielles sur les vall\u00e9es de l\u2019Ailette et de l\u2019Aisne. D\u00e8s le d\u00e9but de la Guerre, le lieu connait de violents affrontements notamment lors des 6 jours de septembre (13 au 18) durant\u0026nbsp; lesquels les Zouaves (qui avaient repris la ferme), et le 12\u003Csup\u003Ee\u003C\/sup\u003E R\u00e9giment d\u2019Infanterie r\u00e9sistent aux assauts successifs de l\u2019arm\u00e9e allemande.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Marie-Louise-et-ferme-d%27Hurtebise_2.jpg"}],"memorial_monuments":[{"title":"Calvaire au lieutenant Lafont et sergent Leveau du 34e RI","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/calvaire-au-lieutenant-lafont-et-sergent-leveau-du-34e-ri","lat":"49.45","lng":"3.7833333333333","desc":"\u003Cp\u003ECe calvaire rend hommage au lieutenant Andr\u00e9 LAFONT et au sergent fourier R\u00e9my LEVEAU du 34e R\u00e9giment d\u0027Infanterie.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl se situe derri\u00e8re le plateau de Californie sur le sentier qui longe le bord du plateau au nord.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 Priez pour Andr\u00e9 LAFONT, R\u00e9mi LEVEAU et les morts glorieux du 34e R\u00e9giment d\u0027Infanterie\u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument aux combattants du 18e RI","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-aux-combattants-du-18e-ri","lat":"49.447048611111","lng":"3.7889161111111","desc":"\u003Cp\u003ECe monument d\u00e9di\u00e9 au 18\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie se situe sur le \u003Ca href=\u0022\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-principaux-sites\/le-plateau-de-californie\u0022\u003Eplateau de Californie\u003C\/a\u003E \u00e0 l\u2019extr\u00eame rebord oriental. Celui-ci a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 en 1927 sur le sommet d\u2019un ancien abri b\u00e9tonn\u00e9 allemand.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab A la gloire du 18\u00e8me R.I. de Pau (B\u00e9arn - Pays Basque - Gascogne), r\u00e9giment d\u0027\u00e9lite charg\u00e9 d\u0027enlever le plateau de Craonne, position jug\u00e9e inexpugnable, l\u0027a pris d\u0027assaut dans un \u00e9lan superbe. Citation \u00e0 l\u0027arm\u00e9e - 4-5 mai 1917 \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe \u0026nbsp;\u0022\u003Ca href=\u0022\/fr\/le-monument-des-basques-0\u0022\u003EMonument des Basques\u003C\/a\u003E\u0022 et la plaque comm\u00e9morative situ\u00e9e au M\u00e9morial de Cerny-en-Laonnois rendent \u00e9galement hommage au 18\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Infanterie.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDu 14 septembre 1914 au 24 avril 1916 (Craonnelle, plateau de Vauclair, ferme d\u0027Hurtebise, ferme de la creute), du 22 avril au 8 mai 1917 (Craonne, plateau de Californie), du 30 mai au 15 juin 1917 (plateau des casemates, Craonne) et enfin du 15 septembre au 12 octobre 1918 (plateau et for\u00eat de Pinon, Chavignon, \u00e0 l\u0027ouest), le 18\u00e8me R.I. fut au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPlac\u00e9 en r\u00e9serve au moment de l\u0027offensive Nivelle, le 16 avril 1917, le 18\u00e8me R.I. paya un tr\u00e8s lourd tribut, \u00e0 partir du 4 mai, lors de la prise de Craonne et du plateau de Californie : 40% de pertes. Plus tard, le 27 mai 1917, alors que le r\u00e9giment venait d\u0027\u00eatre mis au repos \u00e0 Villers-sur-F\u00e8re, apprenant qu\u0027ils devaient remonter en premi\u00e8re ligne, des incidents \u00e9clat\u00e8rent, les hommes refus\u00e8rent de monter dans les camions.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes mutineries \u00e9clataient dans l\u0027arm\u00e9e fran\u00e7aise. Au 18\u00e8me R.I., douze hommes furent d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant le conseil de guerre, le 7 juin, et cinq furent condamn\u00e9s \u00e0 mort pour \u0022r\u00e9volte sous les armes\u0022. L\u0027un deux fut graci\u00e9, un autre parvint \u00e0 s\u0027\u00e9chapper (il sera d\u0027ailleurs contraint de s\u0027exiler en Espagne jusque dans les ann\u00e9es 30) et trois furent fusill\u00e9s, au petit matin du 12 juin \u00e0 Maizy.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/st%C3%A8le-18%C3%A8me-r%C3%A9giment-2009-FX.Dessirier-%283%29.jpg"},{"title":"Le monument aux combattants du 31e RI","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-aux-combattants-du-31e-ri","lat":"49.4","lng":"3.8","desc":"\u003Cp\u003ECe petit monument, \u00e9rig\u00e9 pendant la guerre dans le cimeti\u00e8re provisoire \u0022Monaco\u0022, se situe depuis les ann\u00e9es 1920 au sein de la n\u00e9cropole nationale de Pontavert.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl est plus particuli\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 aux combattants du 31\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie tomb\u00e9s \u00e0 l\u2019assaut du bois des buttes et de la Ville-aux-Bois les 16, 17 et 18 avril 1917 lors des combats de l\u2019Offensive Nivelle.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut lire sur ce monument :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0022\u003Cem\u003ELe 31\u00e8me R.I. a enlev\u00e9 tr\u00e8s brillamment les 16, 17 et 18 avril 1917 tous les objectifs qui lui avaient \u00e9t\u00e9 assign\u00e9s, et, par un combat opini\u00e2tre, est parvenu \u00e0 r\u00e9aliser un gain de terrain de 3 kilom\u00e8tres en profondeur faisant \u00e0 lui seul 1.500 prisonniers dont 34 officiers et 170 sous-officiers, et capturant 6 canons, plusieurs minenwerfer, 50 mitrailleuses et un important mat\u00e9riel de toute nature. R\u00e9giment d\u0027\u00e9lite de la plus haute valeur offensive. Ordre g\u00e9n\u00e9ral n\u00b0172 du 1er mai 1917 du g\u00e9n\u00e9ral commandant la V\u00e8 Arm\u00e9e\u003C\/em\u003E \u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe monument d\u00e9di\u00e9 aux combattants du 31\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie se situe au fond du cimeti\u00e8re, \u00e0 droite de l\u2019ossuaire.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire des combattants du 4e R\u00e9giment de zouaves","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-la-memoire-des-combattants-du-4e-regiment-de-zouaves","lat":"49.441555555556","lng":"3.7323888888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument rend hommage aux combattants du 4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves tomb\u00e9s lors des combats de septembre 1914 en ces lieux.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument se situe devant la Caverne du Dragon, creute dans laquelle de nombreux combats se sont d\u00e9roul\u00e9s.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 A la Gloire du 4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves. Le G\u00e9n\u00e9ral commandant le 18\u00e8me Corps d\u0027Arm\u00e9e cite \u00e0 l\u0027Ordre le 4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves pour sa brave et \u00e9nergique conduite \u00e0 la Ferme de la Creute qu\u0027il conserva pendant 7 jours sous une canonnade violente, une mousqueterie incessante et des assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. G\u00e9n\u00e9ral de Maud\u0027huy ordre n\u00b020 du 29 septembre 1914 \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUne plaque comm\u00e9morative \u00e0 la m\u00e9moire des combattants du 4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appos\u00e9e sur les murs de la ferme d\u2019Hurtebise.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux autres monuments ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la Caverne du Dragon : le monument du 41\u00e8me Bataillons de Chasseurs \u00e0 Pied et le monument \u00e0 la 164 \u00e8me Division.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument aux 8e et 208e RI","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-aux-8e-et-208e-ri","lat":"49.449166","lng":"3.801151","desc":"\u003Cp\u003ECette st\u00e8le de granit situ\u00e9e au carrefour des d\u00e9partementales 18 (Chemin des Dames) et la D19 est d\u00e9di\u00e9e aux combattants du 8\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie et 208\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie. Elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 6 juin 1971.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut lire sur ce monument :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022Aux officiers, sous-officiers et soldats des 8\u00e8me et 208\u00e8me R.I. ayant combattu en avril 1917 \u00e0 Craonne-Chevreux. 1914-1918. Dinant - Guise - Marne - Aisne - Champagne - Verdun - Somme - Flandres - Ourcq - Ailette\u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe 16 avril 1917, le 8\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie attaqua le hameau de Chevreux, aujourd\u0027hui disparu et symbolis\u00e9 par ce monument, au pied des pentes de Craonne. Mais les combattants allemands qui surplombaient les abords du hameau fauch\u00e8rent, \u00e0 l\u2019aide d\u2019obus et de mitrailleuses, les soldats fran\u00e7ais d\u00e8s les premi\u00e8res heures du jour. En quelques heures, le 8\u00e8me R.I. d\u00e9plora la perte de plus d\u0027un millier d\u0027hommes sans avoir r\u00e9ussi \u00e0 parcourir plus de dix m\u00e8tres et, de m\u00eame que le 208\u00e8me RI, qui se trouvait \u00e0 sa droite.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La colonne des britanniques","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/la-colonne-des-britanniques","lat":"49.433333333333","lng":"3.6666666666667","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des combattants du 1er Bataillon Loyal North Lancashire se situe sur la commune de Cerny-en-Laonnois, au bord de la D967 qui m\u00e8ne \u00e0 Vendresse, \u00e0 proximit\u00e9 du carrefour avec la D18.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument britannique rend hommage \u00e0 ces hommes tomb\u00e9s lors de l\u2019assaut de la sucrerie de Cerny-en-Laonnois en 1914 qui fut la premi\u00e8re bataille du Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022In memory of the officers warrant and non commissioned officers and men of the Battalion Loyal North Lancashire regiment who laid down their lives on active service 1914-1919 \u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECertains combattants de ce bataillon reposent dans le cimeti\u00e8re militaire britannique de Vendresse.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Marche-de-Vendresse-%C3%A0-Cerny_8-16avril2014-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"St\u00e8le comm\u00e9morative de la 38e Division d\u0027Infanterie d\u0027Afrique","url":"\/fr\/stele-commemorative-de-la-38e-division-dinfanterie-dafrique","lat":"49.442775","lng":"3.6677966666667","desc":"\u003Cp\u003ECette st\u00e8le situ\u00e9 \u00e0 Cerny-en-Laonnois, face au m\u00e9morial rend hommage aux combattants de la 38\u00e8me Division qui ont combattu au Chemin des Dames au cours la Premi\u00e8re Guerre mondiale. On peut lire sur ce monument les inscriptions suivantes :\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cem\u003E\u0022 La 38\u00e8me Division d\u2019Infanterie, groupant les RICM, 4\u00e8me Zouaves, 4\u00e8me Mixte Zouaves Tirailleurs, 8\u00e8me Tirailleurs Tunisiens, 32\u00e8me RAC, compagnies du G\u00e9nie 19\/2 \u2013 19-52, a combattu en septembre 1914 \u2013 Chemin des Dames - Craonne \u2013 Heurtebise, en avril 1917 \u2013 Cerny - les Bovettes \u2013 Heurtebise, en octobre 1917 \u2013 Chavignon \u2013 Carri\u00e8res Boh\u00e9ry \u2013 Reprise du Fort de la Malmaison le 23 octobre \u0022\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nUne autre st\u00e8le d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la 38\u00e8me Division est \u00e9rig\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du Fort de la Malmaison.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument aux combattants du 41eme bataillon de chasseurs \u00e0 pied","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-aux-combattants-du-41eme-bataillon-de-chasseurs-pied","lat":"49.441923055556","lng":"3.7317308333333","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la Caverne du Dragon, lieu de nombreux combats, ce monument rend hommage aux combattants du 41\u00e8me Bataillon de Chasseurs \u00e0 pied tomb\u00e9s \u00e0 la Caverne du Dragon et au Chemin des Dames de mai \u00e0 juillet 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 A la m\u00e9moire des combattants du 41\u00e8me BCP tomb\u00e9s glorieusement \u00e0 la grotte du Dragon et au Chemin des Dames de mai \u00e0 juillet 1917 \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux autres monuments ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la Caverne du Dragon : \u003Ca href=\u0022\/fr\/le-monument-la-memoire-des-combattants-du-4e-regiment-de-zouaves\u0022\u003Ele monument au 4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves\u003C\/a\u003E et le monument \u00e0 la 164 \u00e8me Division.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire des combattants de la 164e division","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-la-memoire-des-combattants-de-la-164e-division","lat":"49.441928055556","lng":"3.7318091666667","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9 devant la Caverne du Dragon, ce monument rend hommage aux combattants de la 164\u00e8me Division tomb\u00e9s au Chemin des Dames en 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette division attaqua la Caverne du Dragon et la ferme d\u2019Hurtebise. La 164\u00e8me Division, en particulier le 152\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie, reprit la Caverne du Dragon le 25 juin 1917 et l\u2019occupa jusqu\u2019au 26 juillet de cette m\u00eame ann\u00e9e.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire :\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cem\u003E\u0022 Aux morts de la 164\u00e8me Division, Chemin des Dames, 1917, Vauclerc \u2013 Casemates \u2013 mai, Hurtebise \u2013 Dragon \u2013 Juin, Craonne - Californie \u2013 juillet \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux autres monuments ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de la Caverne du Dragon : le monument du \u003Ca href=\u0022\/fr\/le-monument-aux-combattants-du-41eme-bataillon-de-chasseurs-pied\u0022\u003E41\u00e8me Bataillons de Chasseurs \u00e0 pied\u003C\/a\u003E et le monument au \u003Ca href=\u0022\/fr\/le-monument-la-memoire-des-combattants-du-4e-regiment-de-zouaves\u0022\u003E4\u00e8me R\u00e9giment de Zouaves\u003C\/a\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Elodie-Cuillier-Lauriane-Dumaire.jpg"},{"title":"Le calvaire du Cholera","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-calvaire-du-cholera","lat":"49.412595555556","lng":"3.8864261111111","desc":"\u003Cp\u003ECe calvaire situ\u00e9 face au monument des Chars d\u2019Assaut de Berry-au-Bac est implant\u00e9 \u00e0 l\u2019emplacement de la ferme du Chol\u00e9ra d\u2019o\u00f9 est partie la premi\u00e8re attaque de chars fran\u00e7ais. Il rend hommage aux combattants de cette bataille ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019ensemble des combattants tomb\u00e9s au Chemin des Dames.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cem\u003E\u00ab Ossements qu\u0027animait un fier souffle nagu\u00e8re membres \u00e9pars d\u00e9bris sans nom humain chair p\u00eale-m\u00eale sacr\u00e9 d\u0027un vaste reliquaire Dieu vous reconna\u00eetra poussi\u00e8re de h\u00e9ros \u00bb.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022Dieu, Patrie, ceux qui pieusement sont morts pour la Patrie ont droit qu\u0027\u00e0 leur tombeau, la foule vienne et prie, mon J\u00e9sus mis\u00e9ricorde \u0022.\u0026nbsp; \u0022Pour Dieu, tous sont vivants \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUne autre plaque rend hommage \u00e0 Raymond MOTTE, caporal au 43\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-char%27s-d%27assaut-Berry-au-Bac_7.jpg"},{"title":"Le monument des crapouillots","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-des-crapouillots","lat":"49.449738888889","lng":"3.4407888888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des artilleurs fran\u00e7ais de tranch\u00e9es, tomb\u00e9s de 1914 \u00e0 1918 se situe dans le jardin de m\u00e9moire am\u00e9nag\u00e9 au \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u00ab\u0026nbsp; Moulin de Laffaux \u00bb.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument reprend la forme de la torpille tir\u00e9 par le crapouillot, ce mortier qui doit son nom \u00e0 la courbe bien sp\u00e9ciale qu\u0027empruntait son projectile et qui ressemblait au saut d\u0027un crapaud.Il rend hommage aux 12 000 artilleurs de tranch\u00e9e tomb\u00e9s de 1914 \u00e0 1918 sur les fronts de France et d\u0027Orient. On peut lire sur trois plaques appos\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 du monument :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-moulin-de-Laffaux_4.jpg"},{"title":"La s\u00e9pulture de Roger Ludin \u00e0 Oulches-la-Vall\u00e9e-Foulon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/la-sepulture-de-roger-ludin-oulches-la-vallee-foulon","lat":"49.429661944444","lng":"3.7577441666667","desc":"\u003Cp\u003ELe soldat de 2\u00e8me classe Roger LUDIN du 280e R\u00e9giment d\u0027Infanterie repose vraisemblablement en ce lieu, au lieu-dit La Chapelle \u00e0 Oulches-la-Vall\u00e9e-Foulon.\u003Cbr \/\u003E\r\nSur sa fiche \u0022M\u00e9moire des Hommes\u0022, il est indiqu\u00e9 qu\u0027il est mort le 29 juillet 1917 et sur sa s\u00e9pulture le 20 juillet.\u003Cbr \/\u003E\r\nCe combattant est n\u00e9 au Mexique le 15 septembre 1892.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Fernand Clairet","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-fernand-clairet","lat":"49.426686666667","lng":"3.7770736111111","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Fernand CLAIRET, soldat de 2\u00e8me classe au 1er R\u00e9giment d\u0027Infanterie, se situe sur la commune de Craonnelle, \u00e0 proximit\u00e9 du Blanc Sablon.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire sur la plaque attenante : \u0022Mort pour la France, le 17 avril 1916, \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 30 ans\u0022.\u003Cbr \/\u003E\r\nOr sur sa fiche \u0022M\u00e9moire des Hommes\u0022, il est indiqu\u00e9 : \u0022Mort pour le France le 18 avril 1917 \u00e0 Craonne\u0022.\u003Cbr \/\u003E\r\nSelon l\u0027historique r\u00e9gimentaire du 1er RI, le soldat CLAIRET serait vraisemblablement mort en 1917 lors de l\u0027offensive Nivelle.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La s\u00e9pulture de Jean-Louis Piketty","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/la-sepulture-de-jean-louis-piketty","lat":"49.408129722222","lng":"3.7523152777778","desc":"\u003Cp\u003EL\u0027aspirant Jean Louis PIKETTY du 28e R\u00e9giment d\u0027Artillerie repose vraisemblablement en ce lieu, au bois de Neuville entre Craonnelle et Beaurieux.\u003Cbr \/\u003E\r\nCelui-ci est mort en ce lieu le 15 ao\u00fbt 1917 \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 19 ans.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean Roblin","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-jean-roblin","lat":"49.4466","lng":"3.5767433333333","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Jean ROBLIN, mort pour la France le 18 mai 1917, se situe sur le Chemin des Dames (D18) entre la ferme de la Roy\u00e8re et la ferme de Malval (entre la N2 et Cerny-en-Laonnois).\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire : \u0022A la m\u00e9moire de Jean Roblin mort pour la France \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 19 ans et de ses camarades du 146\u00e8me d\u0027Infanterie tomb\u00e9s avec lui le 18 mai 1917\u0022.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u00c0 proximit\u00e9, deux autres monuments sont \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de combattants tomb\u00e9s lors de ces combats : le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean DAULY et le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Marcel DUQUENOY.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Roblin-janv2006-A.Guilbert.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean Dauly","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-jean-dauly","lat":"49.4457325","lng":"3.5817163888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Jean DAULY, mort pour la France le 6 mai 1917, se situe sur le Chemin des Dames (D18) entre la ferme de la Roy\u00e8re et la ferme de Malval (entre la N2 et Cerny-en-Laonnois).\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire : \u0022Jean Dauly, 350\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Infanterie, tu\u00e9 le 6 mai 1917 dans le petit bois en face \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 20 ans. Regrett\u00e9 de sa m\u00e8re, de toute sa famille et de ses camarades. Priez pour lui\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe bois, situ\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route f\u00fbt l\u2019objet de violent combats.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u00c0 proximit\u00e9, deux autres monuments sont \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de combattants tomb\u00e9s lors de ces combats : le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Marcel DUQUENOY et le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean ROBLIN.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Dauly-janv2006-A.Guilbert.jpg"},{"title":"Le monument des aviateurs Vernes et Peinaud","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-des-aviateurs-vernes-et-peinaud","lat":"49.417685555556","lng":"3.5509344444444","desc":"\u003Cp\u003ECe monument situ\u00e9 sur une hauteur \u00e0 environ 500 m\u00e8tres de la ferme de Folemprise, entre Vailly-sur-Aisne et Ostel, a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 en 1921 par la famille VERNES pour recueillir les corps du lieutenant-aviateur Marcel VERNES et du sergent-pilote Jean PEINAUD, tomb\u00e9s apr\u00e8s un combat a\u00e9rien \u00e0 cet endroit le 24 mars 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut lire sur ce monument sous lequel ils reposent ces citations extraites de l\u0027Ancien Testament et du Nouveau :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 Ils prennent le vol comme des aigles. Ils courent et ne se lassent point.Ils marchent et ne se fatiguent point. Que chacun de vous mette au service des autres le don qu\u0027il a re\u00e7u (PierreIV, 20) \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EMarcel VERNES, n\u00e9 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye le 9 a\u00f4ut 1886, \u00e9tait ing\u00e9nieur des arts et manufactures ; Chevalier de la L\u00e9gion d\u2019honneur, 5 fois cit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ordre, venant du 46\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Artillerie, il \u00e9tait d\u00e9tach\u00e9 au 2\u00e8me Groupe d\u2019Aviation, Escadrille 7.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EJean PEINAUD, n\u00e9 \u00e0 Salligny-sur-Roudon (Allier) le 28 ao\u00fbt 1888 \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 de la Croix de Guerre et avait re\u00e7u deux citations.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPour acc\u00e9der \u00e0 la ferme de Folemprise, prendre un chemin de campagne \u00e0 droite de la D925 entre Vailly-sur-Aisne et Chavonne, en direction de Vailly.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003EA lire :\u0026nbsp;MARIVAL, Guy. Le monument des aviateurs \u00e0 Ostel. La lettre du Chemin des Dames, novembre 2004, n\u00b0 5. p. 6\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Ostel-Aviateurs-janv2006-A.Guilbert.jpg"},{"title":"Le monument en hommage \u00e0 Georges Damez","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-en-hommage-georges-damez","lat":"49.449738888889","lng":"3.4407888888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de l\u2019aviateur Georges DAMEZ, mort pour la France le 19 ao\u00fbt 1917, se situe aujourd\u2019hui au \u00ab Moulin de Laffaux \u00bb \u00e0 proximit\u00e9 de la Nationale 2.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur ce monument : \u0022Le 19 ao\u00fbt 1917, apr\u00e8s un combat a\u00e9rien \u00e0 400 m\u00e8tres d\u0027ici est tomb\u00e9 l\u0027avion en flammes du sergent pilote aviateur Georges Damez, escadrille SM 106, Croix de guerre, deux citations. Un pieux souvenir \u00e0 sa m\u00e9moire\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970, Georges DAMEZ a en fait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 pr\u00e8s la ferme de Vauxrains qui se situe 3 kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019Est, au bord de la N2.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Louis Astoul","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-louis-astoul","lat":"49.440783888889","lng":"3.6951175","desc":"\u003Cp\u003ECe monument situ\u00e9 au bord de la D18 (Chemin des Dames) entre la commune de Cerny-en-Laonnois et la Caverne du Dragon a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Louis Astoul, officier dans un bataillon de tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire : \u0022A la m\u00e9moire de notre fils bien aim\u00e9, le sous-lieutenant Louis Astoul, du 70\u00e8me S\u00e9n\u00e9galais, tomb\u00e9 glorieusement dans ces parages \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 24 ans au cours de l\u0027assaut du 16 avril 1917 et de ses camarades\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELouis Astoul a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 disparu pr\u00e8s du village de Paissy.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Astoul-juillet2009-D.Becquart.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire du r\u00e9giment d\u0027infanterie coloniale du Maroc (RICM).","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-la-memoire-du-regiment-dinfanterie-coloniale-du-maroc-ricm","lat":"49.4580825","lng":"3.5154638888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument, \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire du R\u00e9giment d\u2019Infanterie Coloniale du Maroc a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 8 juillet 1934. Il se situe au bord du Chemin des Dames (D18) entre la ferme de la Malmaison et le fort.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 R\u00e9giment d\u0027\u00e9lite sous l\u0027\u00e9nergique commandement du lieutenant-colonel Debailleul a, le 23 octobre 1917, par une man\u0153uvre audacieuse difficile et remarquablement ex\u00e9cut\u00e9e, encercl\u00e9 et enlev\u00e9 de haute lutte les carri\u00e8res de la Boh\u00e9ry, s\u0027est empar\u00e9 ensuite des lignes de tranch\u00e9es du Chemin des Dames que la garde prussienne avait l\u0027ordre de d\u00e9fendre \u00e0 tout prix, puis progressant encore sous un feu violent d\u0027artillerie et de mitrailleuses sur une profondeur de plus de deux kilom\u00e8tres et demi malgr\u00e9 des pertes sensibles, a atteint avec un entrain admirable tous les objectifs, infligeant \u00e0 l\u0027ennemi de lourdes pertes, capturant 950 prisonniers dont 14 officiers, 10 canons, de 8 de gros calibre, et un nombreux mat\u00e9riel de guerre.\u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/RICM-Janv2006-A.Guilbert.jpg"},{"title":"Le monument en hommage \u00e0 Henri Dupouy","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-en-hommage-henri-dupouy","lat":"49.449738888889","lng":"3.4407888888889","desc":"\u003Cp\u003ECe petit monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Henri DUPOUY du 7\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie Coloniale, mort pour la France le 7 mai 1917 \u00e0 Vauxaillon, se situe au \u00ab Moulin de Laffaux \u00bb \u00e0 proximit\u00e9 de la Nationale 2.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur ce monument : \u0022A la m\u00e9moire de Henri Dupouy, instituteur \u00e0 Dax, tomb\u00e9 ici le 7 mai 1917 \u00e0 l\u0027\u00e2ge de 23 ans\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn compte un nombre important de monuments au \u00ab Moulin de Laffaux \u00bb dont la plupart ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s en ce lieu apr\u00e8s les conflits, notamment :\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument des Crapouillots, \u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument \u00e0 la m\u00e9moire du g\u00e9n\u00e9ral ESTIENNE \u00ab inventeur \u00bb des chars d\u2019assaut,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument \u00e0 la m\u00e9moire des st\u00e9nographes,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument au 4\u00e8me Cuirassiers,\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument au 9\u00e8me R\u00e9giment de Cuirassiers \u00e0 pied,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument \u00e0 la m\u00e9moire de Georges DAMEZ,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument \u00e0 la m\u00e9moire de Maurice THIRIEZ,\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMonument \u00e0 la m\u00e9moire de Fr\u00e9d\u00e9ric TAILLEFERT\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument en hommage \u00e0 Marcel Duquenoy","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-en-hommage-marcel-duquenoy","lat":"49.445355","lng":"3.5836533333333","desc":"\u003Cp\u003ECe petit monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Marcel DUQUENOY, mort pour la France le 6 mai 1917, se situe sur le Chemin des Dames (D18) entre la ferme de la Roy\u00e8re et la ferme de Malval (entre la N2 et Cerny-en-Laonnois).\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire : \u0022Marcel Duquenoy, de Calais, \u00e2g\u00e9 de 20 ans, aspirant au 350\u00e8me d\u0027Infanterie. En souvenir de notre fils disparu le 6 mai 1917, dans le bois en face\u0022.\u003Cbr \/\u003E\r\nCe bois, situ\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route fut l\u2019objet de violent combats.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA proximit\u00e9, deux autres monuments sont \u00e9rig\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de combattants tomb\u00e9s lors de ces combats : le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean DAULY et le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Jean ROBLIN.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Duquenoy-janv2006-A.Guilbert%281%29.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Joseph Hirsch","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-joseph-hirsch","lat":"49.445058055556","lng":"3.7915933333333","desc":"\u003Cp\u003ECe petit monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire du lieutenant Joseph HIRSCH au 2\u00e8me R\u00e9giment du G\u00e9nie, mort pour la France le 5 mai 1917, se situe au bord du Chemin des Dames (D18) dans l\u0027ancien village (d\u00e9truit) de Craonne, en direction de Corbeny.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur ce monument : \u0022A la m\u00e9moire de Joseph Adolphe HIRSCH, lieutenant au 2\u00e8me G\u00e9nie, Chevalier de la L\u00e9gion d\u2019Honneur, Croix de Guerre, tomb\u00e9 \u00e0 Craonne le 5 mai 1917 \u0022.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EJoseph HIRSCH est n\u00e9 le 23 mars 1880 \u00e0 Jaffa (aujourd\u2019hui Isra\u00ebl).\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/IMG_5588.jpg"},{"title":"Monument du Plateau de Californie : La trace de l\u0027oeuvre Ha\u00efm Kern","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/monument-du-plateau-de-californie-la-trace-de-loeuvre-haim-kern","lat":"49.445150277778","lng":"3.7789766666667","desc":"\u003Cp\u003EL\u0027oeuvre, commande de l\u0027Etat, est inaugur\u00e9e pour le 80e anniversaire de l\u0027armistice. Sculpture originale\u0026nbsp;en bronze, mesurant pr\u00e8s de 4 m\u00e8tres de haut, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par l\u0027artiste sculpteur Ha\u00efm Kern et a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 5 novembre 1998 par le Premier ministre, Lionel Jospin, accompagn\u00e9 de la\u0026nbsp;ministre de la Culture et de la Communication, Catherine Trautmann, et de Jean-Claude Masseret,\u0026nbsp;secr\u00e9taire d\u2019Etat aux Anciens Combattants.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette \u0153uvre intitul\u00e9e \u00ab Ils n\u2019ont pas choisi leur s\u00e9pulture \u00bb se mat\u00e9rialisait par un maillage enserrant des visages de soldats, prisonniers de cette guerre et qui les a emport\u00e9s dans la mort.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Corbeny%284%29.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de F\u00e9lix Germain Jacquinot","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-felix-germain-jacquinot","lat":"49.409419166667","lng":"3.5099075","desc":"\u003Cp\u003E\u003Cspan\u003ECe monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 F\u00e9lix Germain JACQUINOT du 120\u00e8me Bataillon de Chasseurs Alpins est situ\u00e9 au sein du cimeti\u00e8re militaire de Vailly-sur-Aisne, au fond face \u00e0 l\u2019entr\u00e9e.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur ce monument :\u0026nbsp; \u003C\/span\u003E\u003Cspan\u003E\u00ab Monument \u00e0 la m\u00e9moire de sergent JACQUINOT F\u00e9lix Germain du 120\u00e8me BCP mort pour la France le 8-7-1917 et de ses camarades reposant au cimeti\u00e8re national de Vailly-sur-Aisne. \u00bb ainsi que \u00ab JACQUINOT F\u00e9lix Germain n\u00e9 \u00e0 Villery (Aube) le 15 juin 1895, d\u00e9cor\u00e9 de la croix de guerre, sergent au 120\u00e8me Bataillon de Chasseurs \u00e0 Pied, 3\u00e8me Compagnie, tu\u00e9 au Chemin des Dames (Combat du Panth\u00e9on) le 8 juillet 1917\u0022.\u0026nbsp;\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e9lix Taillefert","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-frederic-felix-taillefert","lat":"49.449738888889","lng":"3.4407888888889","desc":"\u003Cp\u003E\u003Cspan\u003ECe petit monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e9lix TAILLEFERT du 4\u00e8me R\u00e9giment mixte de Zouaves-Tirailleurs, mort pour la France le 23 octobre 1917 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 21 ans,\u0026nbsp;se situe aujourd\u2019hui au \u00ab\u0026nbsp;Moulin de Laffaux\u0026nbsp;\u00bb.\u003Cbr \/\u003E\r\nCe monument, tout comme le monument de l\u2019Aviateur DAMEZ et le monument de Maurice THIRIEZ a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970, il \u00e9tait auparavant situ\u00e9 au bord de la Nationale 2.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire :\u0026nbsp; \u003Cspan\u003E\u0022Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e9lix Taillefert, 21\u00e8me Cie du 4\u00e8me R\u00e9giment mixte de zouaves-tirailleurs. Fusillier-mitrailleur d\u0027\u00e9lite, a fait preuve au cours de l\u0027offensive du 23 octobre 1917 (bataille de la Malmaison) d\u0027une h\u00e9ro\u00efque bravoure et de la plus rare intr\u00e9pidit\u00e9, pr\u00e9c\u00e9dant les vagues d\u0027assaut et facilitant leur progression par un feu nourri et ajust\u00e9. Tomb\u00e9 glorieusement pr\u00e8s du village de Chavignon. Au Grand Quartier G\u00e9n\u00e9ral le 9 avril 1919, le mar\u00e9chal de France, commandant en chef des arm\u00e9es fran\u00e7aises de l\u0027est, P\u00e9tain\u0026nbsp;\u0022. \u003C\/span\u003E\u003C\/span\u003E\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Maurice Thiriez","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-maurice-thiriez","lat":"49.449738888889","lng":"3.4407888888889","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de Maurice THIRIEZ du 9\u00e8me Cuirassiers se situe aujourd\u2019hui au \u00ab Moulin de Laffaux \u00bb.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nCelui-ci, tout comme le monument de l\u2019Aviateur DAMEZ et le monument de Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e9lix TAILLEFERT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970. Il \u00e9tait auparavant situ\u00e9s au bord de la Nationale 2.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y\u0026nbsp; lire : \u0022Ici est tomb\u00e9 glorieusement le 7 mai 1917, le mar\u00e9chal des logis Maurice THIRIEZ du 9\u00e8me Cuirassiers, grand chr\u00e9tien et grand fran\u00e7ais\u0022.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"St\u00e8le \u00e0 la 38\u00e8me Division d\u0027Infanterie, au fort de la Malmaison","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/stele-la-38eme-division-dinfanterie-au-fort-de-la-malmaison","lat":"49.456866666667","lng":"3.5225988888889","desc":"\u003Cp\u003ECette st\u00e8le , \u00e9rig\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire des combattants de la 38\u00e8me Division, se situe au bord du Chemin des Dames (D18) \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du chemin qui m\u00e8ne au fort de la Malmaison et au cimeti\u00e8re militaire allemand qui abrite les corps de combattants tomb\u00e9s au cours des combats de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette st\u00e8le rend\u0026nbsp; hommage aux combattants de la 38\u00e8me Division tomb\u00e9s le 23 octobre 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut y lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022 Le 23 octobre 1917, la 38\u00e8me Division comprenant le 4\u00e8me R\u00e9giment Zouaves, le R.I.C.M. (R\u00e9giment d\u0027Infanterie Coloniale du Maroc), le 4\u00e8me R\u00e9giment mixte Zouaves-Tirailleurs, le 8\u00e8me R\u00e9giment Tirailleurs Tunisiens, le 32\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Artillerie de campagne, part \u00e0 l\u0027attaque. D\u0027un seul \u00e9lan, le 4\u00e8me Zouaves s\u0027empare du Fort de la Malmaison et de tous ses objectifs, faisant les 23-24-25 octobre 600 prisonniers, capturant 17 canons et de nombreuses mitrailleuses, obtenant sa 6\u00e8me citation \u00e0 l\u0027ordre de l\u0027Arm\u00e9e \u0022.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA Cerny-en-Laonnois, face au M\u00e9morial, une autre st\u00e8le est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la 38\u00e8me division.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Stele-38eDI-Malmaison-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire d\u0027Alfred Joseph Villepelet","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-dalfred-joseph-villepelet","lat":"49.394040833333","lng":"3.6770052777778","desc":"\u003Cp\u003ECe monument situ\u00e9 au sein du cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais d\u2019Oeuilly rend hommage \u00e0 Alfred Joseph VILLEPELET du 163\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie mort pour la France \u00e0 Troyon.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn peut lire ce monument : \u0022\u00c0 la m\u00e9moire de VILLEPELET Joseph du 163\u00e8me d\u2019Infanterie mort pour la France en plein combat \u00e0 Troyon, tranch\u00e9e de la Franconie, le 13 ao\u00fbt 1917 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 21 ans, originaire de Bourges, Cher \u0022.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Villepelet-oct2006-C.Choain%281%29.jpg"},{"title":"Le monument \u00e0 la m\u00e9moire de Pierre Charles Caubert","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-individuels\/le-monument-la-memoire-de-pierre-charles-caubert","lat":"49.446331666667","lng":"3.6781947222222","desc":"\u003Cp\u003ECe monument \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire du soldat Pierre Charles CAUBERT se situe \u00e0 proximit\u00e9 de l\u0027ancien village de Cerny-en-Laonnois.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nIl faisait parti du 64e R\u00e9giment d\u0027Infanterie et est tomb\u00e9 \u00e0 Cerny-en-Laonnois le 8 mai 1917.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Calvaire Meneteau-Barreau, 36e RI","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/calvaire-meneteau-barreau-36e-ri","lat":"49.438595277778","lng":"3.8097155555556","desc":"\u003Cp\u003ECe calvaire recueille les corps du sergent Georges Pierre MENETEAU et du soldat Emile BARREAU tomb\u00e9s tous deux le 15 janvier 1915.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl se situe \u00e0 environ 2 km de Craonne sur le chemin communal reliant cette commune \u00e0 La-Ville-aux-Bois-l\u00e8s-Pontavert.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPlusieurs plaques sont appos\u00e9es sur le calvaire sur lesquelles on peut lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022Retrouv\u00e9s dans un taillis - contre toute esp\u00e9rance - les restes de Georges M\u00e9neteau sergent au 36\u00e8me RI - et son camarade - Emile Barreau - ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s et inhum\u00e9s - au pied de cette croix - le 31 janvier 1924 - frapp\u00e9s du m\u00eame obus - et unis dans la mort - ils n\u0027ont pas \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s - dans la tombe.\u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022Ici est tomb\u00e9 face \u00e0 l\u0027ennemi - le 25 janvier 1915 - dans la tranch\u00e9e de 1\u00e8re ligne - l\u0027abb\u00e9 Georges M\u00e9n\u00e9teau - clerc tonsure - du diocese de Versailles - le petit sergent du bon dieu\u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u0022Comme Tarcisius - il eut l\u0027honneur de porter - la sainte eucharistie - sur sa poitrine - les obus ont dispers\u00e9s ses membres - dispersa sunt omnia ossa mea - RIP\u0022\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le monument allemand de Pancy-Courtecon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-allemand-de-pancy-courtecon","lat":"49.478146388889","lng":"3.6451002777778","desc":"\u003Cp\u003EDominant les villages de Pancy et Colligis, ce monument fut \u00e9lev\u00e9 par les Allemands en 1915, afin de rendre hommage aux combattants allemands et fran\u00e7ais.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl repr\u00e9sente un ob\u00e9lisque encadr\u00e9 par deux aigles, d\u00e9capit\u00e9s depuis. Il comportait \u00e0 l\u2019origine deux st\u00e8les. Sur la premi\u00e8re, on peut encore lire l\u2019inscription :\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab DEN GEFALLENEN DER 13. RES.-DIVISION GEWIDMET VON IHREM KOMMANDEUR UND IHREN KAMARADEN 1914-15 \u00bb\u003Cbr \/\u003E\r\n(\u00ab Aux morts de la 13e Division de R\u00e9serve 1914-1915 leur commandant et leur camarades \u00bb)\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELa seconde st\u00e8le, aujourd\u2019hui bris\u00e9e, rendait hommage aux morts des deux nations :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab A la m\u00e9moire des soldats de la XIIIe division de r\u00e9serve allemande et des soldats du XVIIIe corps d\u2019arm\u00e9e fran\u00e7ais morts pour leur patrie \u00bb.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDe par son emplacement (juste en face du Chemin des Dames), il servit \u00e9galement d\u0027observatoire gr\u00e2ce \u00e0 une cavit\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e en-dessous de son socle.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E[A Lire: \u0026nbsp;La Lettre du Chemin des Dames n\u00b06]\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative en hommage \u00e0 \u00c9mile Bouverot","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-en-hommage-emile-bouverot","lat":"49.4430525","lng":"3.6671119444444","desc":"\u003Cp\u003ECette plaque appos\u00e9e, par la ni\u00e8ce du combattant, \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur de la chapelle de Cerny-en-Laonnois rend hommage \u00e0 \u00c9mile BOUVEROT, soldat au 146e R\u00e9giment d\u0027Infanterie, tu\u00e9 non loin de l\u00e0, \u00e0 Vendresse le 22 avril 1917.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative en hommage \u00e0 Paul de Larminat","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-en-hommage-paul-de-larminat","lat":"49.394232222222","lng":"3.7384891666667","desc":"\u003Cp\u003ECette plaque \u00e0 la m\u00e9moire du pilote observateur Paul De LARMINAT se situe dans le cimeti\u00e8re communal de Beaurieux.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nElle rend hommage \u00e0 cet homme de 30 ans tu\u00e9 \u00e0 Chivy au premier jour de l\u0027offensive Nivelle.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur cette plaque : \u0022 Paul de LARMINAT, Sous-Lieutenant Aviateur, Chevalier de la L\u00e9gion d\u0027Honneur, Croix de Guerre. N\u00e9 le 23 Septembre 1887, tu\u00e9 \u00e0 Chivy le 16 avril 1917\u0022\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative en hommage \u00e0 Raymond Motte","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-en-hommage-raymond-motte","lat":"49.412584166667","lng":"3.8864313888889","desc":"\u003Cp\u003ECette plaque appos\u00e9e sur le Calvaire du Chol\u00e9ra face au monument des chars d\u2019assaut de Berry-au-Bac rend hommage au Caporal Raymond MOTTE et aux soldats du 43\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie tomb\u00e9s en septembre 1914.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut lire sur cette plaque : \u0022 \u00c0 la glorieuse m\u00e9moire des soldats morts pour la France dans le secteur de la Ferme du Chol\u00e9ra 1914-1918, en souvenir du Caporal Raymond MOTTE et des soldats du 43\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie disparus en septembre 1914 \u0022.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Plaque-Motte-A.Guilbert.jpg"},{"title":"La plaque comm\u00e9morative du monument aux morts de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-du-monument-aux-morts-de-soupir","lat":"49.406683611111","lng":"3.5966227777778","desc":"\u003Cp\u003ELe monument aux morts de Soupir, situ\u00e9 au centre du village sur la D88, comporte une plaque comm\u00e9morative en hommage aux combattants de la 127\u00e8me Division, du 27\u00e8me Bataillon de Tirailleurs S\u00e9n\u00e9galais et du 237\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Artillerie de Campagne.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire\u0026nbsp; : \u00ab Les 16, 17 et 18 avril 1917, les Troupes de la 127\u00e8me Division (172\u00e8me RI, 355\u00e8me RI, 25\u00e8me BCP, 29\u00e8me BCP) et le 27\u00e8me BTS donnant l\u2019assaut \u00e0 partir de Soupir ont conquis Chavonne et lib\u00e9r\u00e9 le Plateau jusqu\u2019\u00e0 Aizy, et de ses trente six pi\u00e8ces le 237\u00e8me RAC a couronn\u00e9 le premier les positions conquises \u00bb.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0022Plaque appos\u00e9e le 28 avril 1985, M. jean DOLIE Maire de Soupir, Don de l\u2019Amicale des A.C. (14-18) du 37 \/237\u00e8me RAC, M. Maurice DUMAS Pr\u00e9sident \u0022\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette plaque comm\u00e9morative se situe sur le monument aux morts de Soupir au centre du village, sur la D88 en direction de Moussy-Verneuil.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative en hommage \u00e0 D\u00e9sir\u00e9 Monteil","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-en-hommage-desire-monteil","lat":"49.425356388889","lng":"3.6416675","desc":"\u003Cp\u003ECette plaque comm\u00e9morative rend hommage au sergent D\u00e9sir\u00e9 Martin MONTEIL du 57e R\u00e9giment d\u0027Infanterie mort pour le France le 19 d\u00e9cembre 1914 \u00e0 Beaulne.\u003Cbr \/\u003E\r\nCette plaque est appos\u00e9e sur le lavoir de Chivy.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EItin\u00e9raire :\u003Cbr \/\u003E\r\nPrendre la direction Moussy-Verneuil en sortant de Vendresse, puis direction de Chivy (via Cerny-en-Laonnois).\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative \u00e0 Michel You","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-michel-you","lat":"49.4430525","lng":"3.6671119444444","desc":"\u003Cp\u003ECette plaque appos\u00e9e \u00e0 l\u0027int\u00e9rieur de la Chapelle de Cerny-en-Laonnois rend hommage \u00e0 Michel YOU, Caporal\u0026nbsp; au R\u00e9giment d\u0027Infanterie Colonial du Maroc, mort pour la France le 6 mai 1917 \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027Hurtebise.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative du 283\u00b0 R\u00e9giment d\u0027Infanterie","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-du-283deg-regiment-dinfanterie","lat":"49.453071944444","lng":"3.5509283333333","desc":"\u003Cp\u003EPlaque appos\u00e9e par les survivants du 283\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Infanterie sur un des murs ext\u00e9rieurs de la chapelle Sainte-Berthe \u00e0 Filain, et qui rend hommage aux combattants qui ont laiss\u00e9 leur vie lors des combats dans le secteur du fort de la Malmaison.\u003Cbr \/\u003E\r\nOn peut y lire : \u0022 Chemin des Dames - secteur Ste Berthe\u003Cbr \/\u003E\r\n\u00c0 l\u0027Ouest fut livr\u00e9 un combat de titan le 23 octobre 1917 en direction de Filain. Les Poilus du 283\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Infanterie.\u003Cbr \/\u003E\r\nPassant, arr\u00eate et recueille toi un instant en souvenir de nos camarades tomb\u00e9s \u00e0 cet endroit.\u0022\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"La plaque comm\u00e9morative aux fusill\u00e9s Casimir Canel, Alphonse Didier, et Jean-Louis Lasplacettes","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/la-plaque-commemorative-aux-fusilles-casimir-canel-alphonse-didier-et-jean-louis-lasplacettes","lat":"49.373322777778","lng":"3.7392752777778","desc":null,"url_image":null},{"title":"Les plaques comm\u00e9moratives de Paul Dumont et Yves \u00c9mile Picot","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/plaques-commemoratives\/les-plaques-commemoratives-de-paul-dumont-et-yves-emile-picot","lat":"49.424899722222","lng":"3.700545","desc":null,"url_image":null},{"title":"Le monument des Marie-Louise","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/le-monument-des-marie-louise","lat":"49.440916666667","lng":"3.7378888888889","desc":"\u003Cp\u003EErig\u00e9 en 1927 \u0022\u00e0 la vaillance de la jeunesse fran\u00e7aise\u0022, le monument \u00e9voque la m\u00e9moire des jeunes recrues de 1814 qui portaient le nom de l\u00b4Imp\u00e9ratrice (Marie-Louise) en y associant celle des Bleuets de la Grande Guerre, jeunes soldats de la classe 17.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe groupe en bronze, sculpt\u00e9 par Maxime Real del Sarte, repr\u00e9sente un soldat de la garde imp\u00e9riale coiff\u00e9 d\u0027un shako ainsi qu\u0027 un poilu de 1914-1918 supportant tous deux une couronne de laurier en symbole de gloire.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe monument comm\u00e9more donc \u00e0 la fois la bataille livr\u00e9e par Napol\u00e9on sur le plateau de Craonne en mars 1814 et les combats de la Grande Guerre, cent ans plus tard, au m\u00eame endroit.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022border_site\u0022\u003E\u003Cstrong\u003EA voir \u00e0 Hurtebise :\u003C\/strong\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Ca href=\u0022http:\/\/preprod.chemindesdames.fr\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/vestiges\/le-monument-detruit-dhurtebise\u0022\u003ELe Monument (d\u00e9truit) d\u0027Hurtebise\u003C\/a\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Ca href=\u0022\/fr\/hurtebise-la-ferme-ses-batailles\u0022\u003EHurtebise : sa ferme, les combats...\u003C\/a\u003E\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-des-Marie-Louise_7.jpg"},{"title":"\u0022Les Rubans de la m\u00e9moire\u0022 : M\u00e9morial international en hommage aux rugbymen tomb\u00e9s pendant la guerre","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/les-rubans-de-la-memoire-memorial-international-en-hommage-aux-rugbymen-tombes-pendant-la-guerre","lat":"49.430361111111","lng":"3.7596111111111","desc":"\u003Cp\u003EInaugur\u00e9 le 16 septembre 2017, ce\u0026nbsp;m\u00e9morial est compos\u00e9 d\u0027une sculpture intitul\u00e9e \u00abLes rubans de la m\u00e9moire\u00bb, r\u00e9alis\u00e9e par Jean-Pierre-Rives, l\u0027ancien capitaine du XV de France, ainsi que d\u0027une plaque portant les noms des 2 Ecossais, 6 Anglais, 44 Fran\u00e7ais et ceux de l\u0027\u00e9quipe de France militaire, tous joueurs de haut niveau, morts au combat sur le Chemin des Dames. Le premier d\u0027entre eux, l\u0027Ecossais Ronald Simson, est tomb\u00e9 le 15 septembre 1914 pr\u00e8s de Cerny-en-Laonnois.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEnviron 500 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette inauguration dont d\u2019anciens joueurs internationaux, des f\u00e9d\u00e9rations de rugby du Pays de Galles, de l\u2019Ecosse, de l\u2019Angleterre et de l\u2019Irlande, des r\u00e9giments de l\u2019arm\u00e9e britannique et de l\u2019\u00e9quipe du XV du Pacifique, de trois clubs britanniques et des sept clubs de rugby amateur de l\u2019Aisne.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Monument-des-rugbymen.jpg"},{"title":"M\u00e9morial britannique de Soissons","url":"\/fr\/memorial-britannique-de-soissons","lat":null,"lng":null,"desc":null,"url_image":null},{"title":"Monument du 27e Bataillon de Chasseurs Alpins","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/monument-du-27e-bataillon-de-chasseurs-alpins","lat":"49.429666666667","lng":"3.6038055555556","desc":"\u003Cp\u003ECe monument r\u00e9unit dans un m\u00eame hommage les combattants de la guerre 1914-1918, de 1939-1940, et de la R\u00e9sistance. Cet \u00e9difice\u0026nbsp;est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des morts de deux unit\u00e9s de chasseurs alpins, les 27e et 67e BCA. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 le 31 ao\u00fbt\u0026nbsp;1947 par Andr\u00e9 Lavorel, architecte et ancien caporal chef au 27e BCA,\u0026nbsp;\u00e0 l\u0027emplacement du PC du lieutenant Romieu, \u00e0 la t\u00eate de la 2e compagnie du 27e BCA, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en ces lieux, le 6 juin 1940.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ESitu\u00e9 sur l\u0027\u00e9peron dominant Braye-en-Laonnois au sud-ouest, ce monument aux morts occupe un emplacement panoramique exceptionnel depuis lequel le visiteur poss\u00e8de une vue \u00e9tendue sur la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, travers\u00e9e par le canal reliant l\u0027Aisne \u00e0 l\u0027Oise.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/27eBCA-mars2018-CD02-SIG%282%29.jpg"},{"title":"Monument aux soldats russes","url":"\/fr\/monument-aux-soldats-russes","lat":"49.38725","lng":"3.9485833333333","desc":"\u003Cp\u003ECe monument a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en m\u00e9moire des soldats du corps exp\u00e9ditionnaire russe qui ont combattu sur le sol fran\u00e7ais aux c\u00f4t\u00e9s des Alli\u00e9s pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\u003Cbr \/\u003E\r\nIl est inaugur\u00e9 le 29 mai 2018 en pr\u00e9sence de l\u0027ambassadeur de Russie, Alexey Meshkov, des autorit\u00e9s\u0026nbsp;fran\u00e7aises et russes,\u0026nbsp;et de descendants de soldats.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nCette st\u00e8le est l\u0027aboutissement d\u0027un projet n\u00e9 de la d\u00e9couverte du corps d\u0027un soldat de la 3e brigade russe en d\u00e9cembre 2016 pr\u00e8s du Mont Spin et de la c\u00e9l\u00e8bre C\u00f4te 108.\u003Cbr \/\u003E\r\nSitu\u00e9 au pied du\u0026nbsp;Mont Spin (ou mont Espin), ce monument est install\u00e9 sur un haut lieu de combat au d\u00e9but de la bataille de Chemin des Dames en 1917.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/monument%20russe.jpeg"},{"title":"\u0022Ils n\u0027ont pas choisi leur s\u00e9pulture\u0022, Ha\u00efm Kern","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-monuments-commemoratifs\/monuments-collectifs\/ils-nont-pas-choisi-leur-sepulture-haim-kern","lat":"49.441305555556","lng":"3.7327222222222","desc":"\u003Cp\u003E\u0022Que cette sculpture soit physiquement proche de ces hommes afin que, relev\u00e9s dans les maille de l\u0027Histoire, ils reviennent vers nous de la terre \u00e0 la lumi\u00e8re\u0022, c\u0027est ainsi que le sculpteur Ha\u00efm Kern \u00e9voquait son oeuvre. Oeuvre \u00e0 vocation universelle, elle symbolise les millions de morts de la Grande Guerre.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1998, elle est install\u00e9e sur le plateau de Californie, au -dessus du village de Craonne. Vandalis\u00e9e \u00e0 deux reprises, elle est vol\u00e9e pour son m\u00e9tal en 2014. Recr\u00e9\u00e9e, elle est install\u00e9e en 2017 devant le Mus\u00e9e de la Caverne du Dragon.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/870x510-HK.jpg"}],"hiking":[{"title":"Le gr\u00e9s qui va boire","url":"\/fr\/le-gres-qui-va-boire","lat":"49.202549","lng":"3.513546","desc":"Le \u0022Gr\u00e8s qui va boire\u0022 surveille la route de Paris, que les rois empruntaient pour se rendre \u00e0 Reims. L\u0027itin\u00e9raire m\u00e8ne \u00e0 la forteresse de Nesles et \u00e0 l\u0027\u00e9l\u00e9gant et romantique ch\u00e2teau de F\u00e8re, qui aurait servi de mod\u00e8le \u00e0 l\u0027\u00e9dification de Chenonceaux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-LE-VILLAGE-DE-SERINES-ET-NESLES.jpg"},{"title":"D\u00e9tours dans la butte de Mons","url":"\/fr\/detours-dans-la-butte-de-mons","lat":"49.5378794","lng":"3.55535057","desc":"Le chemin se fait champ\u00eatre, architectural ou social, selon qu\u2019il nous conduit des creuttes aux vendangeoirs,\nou de l\u2019\u00e9glise de Mons \u00e0 celle de Royaucourt, en passant par Bourguignon, le village des trois fr\u00e8res Le Nain,\npeintres du XVIIe si\u00e8cle r\u00e9put\u00e9s pour leurs portraits paysans.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/royaucourt-eglise-adrt02-44354.jpg"},{"title":"Les vendangeoirs du Laonnois","url":"\/fr\/les-vendangeoirs-du-laonnois","lat":"49.5176794","lng":"3.6542952","desc":"Au c\u0153ur du Laonnois, les arpents de terre se souviennent de leur vocation vinicole, mise en valeur par la toponymie et par cette balade entre for\u00eats et vallons. C\u0027est l\u0027occasion d\u0027admirer au d\u00e9tour de quelques rues un vendangeoir, un lavoir (le plus ancien du pays, \u00e0 Nouvion-le-Vineux, affiche un peu plus de 150 ans) ou encore une remarquable \u00e9glise.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/orgeval-CRT-de-Picardie-C.Jacquot.jpg"},{"title":"En cherchant la Drosera","url":"\/fr\/en-cherchant-la-drosera","lat":"49.5588119","lng":"3.4954777","desc":"Ce circuit de pleine nature multiplie les d\u00e9couvertes dans un paysage de sous-bois et de marais, il permet de belles \u00e9chapp\u00e9es visuelles sur la campagne laonnoise.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LES-CREUTTES-A-MONS-1.jpg"},{"title":"Le rendez-vous en for\u00eat","url":"\/fr\/le-rendez-vous-en-foret","lat":"49.5501732","lng":"3.467268","desc":"Cette promenade foresti\u00e8re effectue une large boucle \u00e0 travers la for\u00eat  de Saint-Gobain, mettant \u00e0 jour quelques curiosit\u00e9s comme d\u0027anciennes carri\u00e8res souterraines ou encore la source de la fontaine Barberousse \u00e0 proximit\u00e9 des vieilles b\u00e2tisses du Trou-Forcy. Id\u00e9ale pour d\u00e9couvrir et observer la faune et la flore de la for\u00eat, cette randonn\u00e9e s\u0027adresse \u00e0 toute la famille.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LA-BUTTE-DE-CESSIERES.jpg"},{"title":"Les Larris","url":"\/fr\/les-larris","lat":"49.504504","lng":"3.451598","desc":"A l\u0027or\u00e9e de la for\u00eat domaniale de Saint-Gobain, l\u0027ancienne abbaye des Pr\u00e9montr\u00e9s a subi plusieurs remaniements dont la juxtaposition des styles fait la richesse. La balade permet de visiter son environnement proche depuis Anizy, en passant par la ligne Hindenburg \u00e0 Hoquemont, o\u00f9 subsistent les vestiges de casemates et de tranch\u00e9es.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-L-ABBAYE-DE-PREMONTRE.jpg"},{"title":"Le Tour du Lac de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/le-tour-du-lac-de-lailette","lat":"49.4685981","lng":"3.68256568","desc":"Au coeur de la Picardie, dans les vallons situ\u00e9s entre Laon et Reims, d\u00e9couvrez la randonn\u00e9e du \u0027Tour du Lac\u0027.\n\nLe circuit \u00e9volue entre le Chemin des Dames et le plan d\u0027eau de l\u0027Ailette. Le plaisir que procure ce lac tient \u00e0 la diversit\u00e9 de ses berges : am\u00e9nag\u00e9es en plage, ou herbeuses et ombrag\u00e9es pour un pique-nique\u2026 De partout, cette \u00e9tendue apaise par la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu\u0027elle d\u00e9gage.\n\nEn novembre 2007, le Center Parcs Aisne s\u0027est implant\u00e9 sur la rive Nord du Lac de l\u0027Ailette, offrant de multiples activit\u00e9s pour toute la famille : activit\u00e9s nautiques, sports de nature, espaces de d\u00e9tente.\n\nAttention : Perturbations dues \u00e0 des travaux pour la nouvelle \u00e9cole de voile. Possibilit\u00e9 de contournement par le village. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/116-Bouconville-Vauclair-BGouhoury--18-.jpg"},{"title":"Le monument d\u0027Ailles","url":"\/fr\/le-monument-dailles","lat":"49.4696788","lng":"3.68263006","desc":"Ce circuit ouvre de beaux points de vue sur les vall\u00e9es de la Bi\u00e8vre et de l\u0027Ailette, sur le plan d\u0027eau ou encore sur le Chemin des Dames au sud. Le sobre \u00e9pitaphe du monument d\u0027Ailles (\u0022Ici fut Ailles\u0022) rappelle le martyr de la commune, qui ne fut jamais reconstruite au lendemain de la guerre de 1914-1918.\n\nEn novembre 2007, le Center Parcs Aisne s\u0027est implant\u00e9 sur la rive Nord du Lac de l\u0027Ailette, offrant de multiples activit\u00e9s pour toute la famille : activit\u00e9s nautiques, sports de nature, espaces de d\u00e9tente.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/L-ABBAYE-DE-VAUCLAIR.jpg"},{"title":"Au dessus des creuttes de Neuville","url":"\/fr\/au-dessus-des-creuttes-de-neuville","lat":"49.4691141","lng":"3.68310213","desc":"Au coeur de la Picardie, dans les vall\u00e9es verdoyantes du sud de Laon, d\u00e9couvrez la randonn\u00e9e \u0027Au dessus des creuttes de Neuville\u0027.\n\nCette courte balade autour du village de Neuville surplombe le village en offrant un large panorama sur les paysages du Laonnois, avant de redescendre le long de l\u0027Ailette am\u00e9nag\u00e9e en plan d\u0027eau : les oiseaux s\u0027y laissent facilement observer si l\u0027on reste discret.\n\nEn novembre 2007, le Center Parcs Aisne s\u0027est implant\u00e9 sur la rive Nord du Lac de l\u0027Ailette, offrant de multiples activit\u00e9s pour toute la famille : activit\u00e9s nautiques, sports de nature, espaces de d\u00e9tente.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chamouille-voie-verte-ailette--AS.FLAMENT--2-.jpg"},{"title":"L\u0027Argentel","url":"\/fr\/largentel","lat":"49.4533355","lng":"3.74330492","desc":"En Picardie, \u00e0 quelques pas du Chemin des Dames, entre les villes de Laon et Reims, d\u00e9couvrez la randonn\u00e9e de \u0027LArgentel\u0027.\n\nInt\u00e9gralement forestier, ce petit circuit au c\u0153ur de la for\u00eat domaniale de Vauclair est une agr\u00e9able sortie \u00e0 effectuer \u00e0 plusieurs . Le site s\u0027inscrit autour de l\u0027ancienne abbaye de Vauclair, qui vient rappeler la disparition du petit village de Vauclerc-et-la-Vall\u00e9e.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VAUCLAIR-1.jpg"},{"title":"Le ch\u00eane cuif","url":"\/fr\/le-chene-cuif","lat":"49.465623","lng":"3.753154","desc":"A partir de l\u0027ancienne abbaye de Vauclair, cette promenade qui n\u0027exc\u00e8de pas trois quarts d\u0027heure propose de d\u00e9couvrir deux curiosit\u00e9s foresti\u00e8res : le ch\u00eane de l\u0027inspecteur g\u00e9n\u00e9ral Cuif, ainsi que l\u0027\u00e9tang des Moines.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-LE-JARDIN-DE-VAUCLAIR.jpg"},{"title":"Saint-Victor","url":"\/fr\/saint-victor","lat":"49.4505505","lng":"3.7421751","desc":"Au coeur de la Picardie, dans l\u0027un des plus beaux secteurs de l\u0027Aisne, \u00e0 deux de l\u0027ancienne Abbaye de Vauclair, partez pour une balade , entre botanique et histoire.\nVous y d\u00e9couvrirez un jardin m\u00e9dicinal , un arboretum et un verger conservatoire. Une randonn\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 tous les amoureux des plantes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LE-MONUMENT-NAPOLEONIEN.jpg"},{"title":"Les villages troglodytiques","url":"\/fr\/les-villages-troglodytiques","lat":"49.3959","lng":"3.65462779","desc":"Au sud du Chemin des Dames et de la Caverne du Dragon, dans la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, au coeur de la Picardie, cette randonn\u00e9e met en valeur un type d\u0027habitat peu connu, am\u00e9nag\u00e9 directement dans la roche. Le village troglodytique de Paissy poss\u00e8de encore de nombreuses creuttes qui abritent des maisons ou leurs d\u00e9pendances.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/DES-CREUTTES-A-PAISSY.jpg"},{"title":"D\u0027une vall\u00e9e \u00e0 l\u0027autre","url":"\/fr\/dune-vallee-lautre","lat":"49.487404","lng":"3.665928","desc":"Ce circuit destin\u00e9 \u00e0 des v\u00e9t\u00e9tistes confirm\u00e9s passe par les creuttes de la ferme des Carri\u00e8res et par la ferme du ch\u00e2teau de Presles, o\u00f9 subsistent des vestiges du XIIIe si\u00e8cle. A partir de Lierval, le trac\u00e9 devient plus sauvage, avec des difficult\u00e9s ponctuelles.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-Sandra-Temporelli-3.jpg"},{"title":"Le moulin br\u00fble","url":"\/fr\/le-moulin-brule","lat":"49.433969","lng":"3.966677","desc":"Depuis la jolie \u00e9glise romane et gothique de Guignicourt, cette balade d\u00e9marre sur une ancienne voie ferr\u00e9e puis \u00e9volue sur des chemins agricoles, bord\u00e9s de cultures : asperge, tabac, pomme de terre, vigne\u2026 Apr\u00e8s un agr\u00e9able sous-bois, la sucrerie de Guignicourt, que l\u0027on aper\u00e7oit au retour, rappelle que nous sommes dans le premier d\u00e9partement betteravier de France.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/EGLISE-DE-GUIGNICOURT.jpg"},{"title":"Le canal (cccp)","url":"\/fr\/le-canal-cccp","lat":"49.433969","lng":"3.966677","desc":"D\u0027une ancienne voie ferr\u00e9e \u00e0 un chemin de halage, ce parcours suit le trajet de deux moyens de transport : le train et le transport fluvial par le canal lat\u00e9ral \u00e0 l\u0027Aisne. A Evergnicourt, autre d\u00e9part possible de la balade, une \u00e9cluse des ann\u00e9es 1830 t\u00e9moigne du pass\u00e9 fluvial de cette r\u00e9gion.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/CANAL-LATERAL-A-L-AISNE-A-PIGNICOURT.jpg"},{"title":"Sainte-Genevi\u00e8ve","url":"\/fr\/sainte-genevieve","lat":"49.4169402","lng":"3.9863007","desc":"Au creux de la vall\u00e9e de la Suippe, l\u0027oratoire de la fontaine Sainte-Genevi\u00e8ve \u00e9tait connu pour ses vertus gu\u00e9risseuses. Dernier village avant le d\u00e9partement de la Marne, Orainville poss\u00e9de un attractif mus\u00e9e du machinisme agricole, baptis\u00e9 \u0022La ferme 1900\u0022. Apr\u00e8s l\u0027\u00e9cluse de Pignicourt, au bout d\u0027un village tout en longueur, on longe le canal lat\u00e9ral de l\u0027Aisne, qui s\u0027incurve doucement avant de conduire \u00e0 Variscourt.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LA-VALLEE-DE-LA-SUIPPE.jpg"},{"title":"Saint-Rigobert","url":"\/fr\/saint-rigobert","lat":"49.403364","lng":"3.9002314","desc":"La r\u00e9gion de Berry-au-Bac porte l\u0027empreinte des heures dramatiques de son pass\u00e9, dont t\u00e9moignent les croix blanches du cimeti\u00e8re militaire, visible au retour, un camp d\u0027aviation de la Seconde Guerre mondiale, ainsi qu\u0027un monument aux chars d\u0027assaut \u00e0 l\u0027entr\u00e9e du Chemin des Dames. Apr\u00e8s l\u0027\u00e9cluse et les berges du canal, le circuit revient par la chapelle et la fontaine de d\u00e9votion Saint-Rigobert.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/UN-CHAR.jpg"},{"title":"Les Sarrins","url":"\/fr\/les-sarrins","lat":"49.3708152","lng":"3.8146057","desc":"De marais en rivi\u00e8re ou en cascade, de bois en cultures, la balade des Sarrins \u00e9volue entre les trois villages de Roucy, de Guyencourt et de Bouffignereux. Le premier poss\u00e8de une motte f\u00e9odale, une \u00e9glise de la Reconstruction et un ancien prieur\u00e9, le second un lavoir restaur\u00e9, et le dernier une \u00e9glise, avec un portail du XIIIe si\u00e8cle, et une ferme-ch\u00e2teau.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/CHATEAU-ET-FERME-DE-BOUFFIGNEREUX.jpg"},{"title":"Le mont h\u00e9raut","url":"\/fr\/le-mont-heraut","lat":"49.552731","lng":"3.769581","desc":"Vallonn\u00e9, ce circuit commence au milieu des cultures, puis passe au pied du mont H\u00e9raut avant de traverser Mauregny-en-Haye, entre l\u0027\u00e9glise Saint-Martin et l\u0027horloge du ch\u00e2teau.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-ETANG-PRIVE-A-MAUREGNY-EN-HAYE.jpg"},{"title":"La rosi\u00e8re","url":"\/fr\/la-rosiere","lat":"49.535375","lng":"3.82697582","desc":"Cette agr\u00e9able balade familiale vous laisse le temps de fl\u00e2ner en sous-bois, dans la fra\u00eecheur de la for\u00eat du plateau de Saint-Erme, o\u00f9 la lumi\u00e8re joue entre les arbres, puis elle revient vers l\u0027ancienne motte f\u00e9odale de Montaigu et sa belle \u00e9glise gothique.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-L-EGLISE-DE-SAINT-ERME-1.jpg"},{"title":"La maison bleue","url":"\/fr\/la-maison-bleue","lat":"49.514227","lng":"3.838456","desc":"De la maison bleue au \u0022Camp des Romains\u0022, ancien oppidum, et \u00e0 la butte de Montaigu, le circuit offre de jolis contrastes de paysages entre la plaine picarde et l\u0027extr\u00e9mit\u00e9 des monts du Laonnois.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-PAYSAGE-ENTRE-RAMECOURT-ET-SAINT-ERME.jpg"},{"title":"Les Chouettes","url":"\/fr\/les-chouettes","lat":"49.34775","lng":"3.418821","desc":"L\u0027acropole d\u0027Acy-le-Haut r\u00e9pond en \u00e9cho \u00e0 Acy-le-Bas, dans son creux de vallon. Ce beau circuit les relie par des chemins en corniche, puis rallie le village de Serches. La variante permet de d\u00e9couvrir l\u0027ancienne commanderie du Mont-de-Soissons, \u00e0 l\u0027architecture typiquement soissonnaise.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Paysage-depuis-le-village-Acy-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"La r\u00e9sidence des \u00e9v\u00eaques","url":"\/fr\/la-residence-des-eveques","lat":"49.358172","lng":"3.336681","desc":"Cette grande boucle pr\u00e9sente un trac\u00e9 commun avec le circuit de week-end, offrant quelques vues sur la cuvette de Soissons. L\u0027arriv\u00e9e au beau village de Septmonts (ancienne r\u00e9sidence des \u00e9v\u00eaques de Septmonts), nich\u00e9 dans la vall\u00e9e de la Crise, vous r\u00e9serve de belles surprises.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Septmont-SylvainCambon--12-.jpg"},{"title":"Les monts","url":"\/fr\/les-monts","lat":"49.376636","lng":"3.32342","desc":"L\u0027attrait principal de cet itin\u00e9raire r\u00e9side dans les multiples points de vue sur Soissons, les cuvettes de Pasly et Cuffies, et la vall\u00e9e de l\u0027Aisne. On d\u00e9marre en douceur sur les chemins de halage, avant de grimper sur le plateau calcaire, qui r\u00e9serve quelques curiosit\u00e9s, comme l\u0027ancien oppidum de Noviodunum.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-L-ABBAYE-SAINT-JEAN-DES-VIGNES-DE-SOISSONS.jpg"},{"title":"La balade de Saint-M\u00e9dard","url":"\/fr\/la-balade-de-saint-medard","lat":"49.4012839","lng":"3.2269","desc":"Perpendiculaires \u00e0 l\u0027Aisne, ses affluents ont d\u00e9coup\u00e9 des vallons aux versants abrupts, dont les anciens marais sont occup\u00e9s par des peupleraies. Ce beau parcours part \u00e0 la conqu\u00eate de Cuisy, village perch\u00e9 qui offre un panorama sur les pr\u00e9s et les bois de la campagne soissonnaise.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-L-EGLISE-DE-VAUXREZIS.jpg"},{"title":"Ch\u00e2teaux et coteaux","url":"\/fr\/chateaux-et-coteaux","lat":"49.4071512","lng":"3.1988335","desc":"Entre l\u0027Aisne et la plateau, par des sentes en sous-bois, on gravit le coteau qui domine Fontenoy, le village aux deux ch\u00e2teaux. Un hors circuit permet d\u0027atteindre le site de Confr\u00e9court , proc\u00e9dant la descente abrupte jusqu\u0027\u00e0 l\u0027Aisne. La balade longe alors la rivi\u00e8re, ainsi qu\u0027une s\u00e9rie d\u0027\u00e9tangs.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissonnais-crise-vallee-B.Gouhoury.jpg"},{"title":"Le vallon de la m\u00e9moire","url":"\/fr\/le-vallon-de-la-memoire","lat":"49.35665","lng":"3.24886","desc":"Au d\u00e9part de ce parcours bucolique, un chapiteau de l\u0027\u00e9glise Saint-Gervais-et-Saint-Protais repr\u00e9sente un chevalier luttant contre un lion, embl\u00e8me de Saconin. Comm\u00e9mor\u00e9 par une tombe en plein champ, un haut fait de la Premi\u00e8re Guerre mondiale lui fait \u00e9cho : le lieutenant Chavoix, jeune officer bordelais, trouva la mort en d\u00e9livrant le village.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LA-VUE-DE-SACONIN-ET-BREUIL.jpg"},{"title":"Les pas Saint-Martin","url":"\/fr\/les-pas-saint-martin","lat":"49.380062","lng":"3.184853","desc":"Ambleny, Ressons-le-Long, Saint-Bandry : trois villages typiques du Soissonnais reli\u00e9s par une m\u00eame l\u00e9gende, celle des pas de saint Martin, et par le ru du Retz, qui alimentait autrefois douze moulins, dont cinq \u00e0 Ambleny.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Media-28151-28151.jpg"},{"title":"Le Lac de Monampteuil","url":"\/fr\/le-lac-de-monampteuil","lat":"49.471468","lng":"3.572835","desc":"Entre lac et canal, vall\u00e9e et plateau, ce parcours offre de beaux panoramas sur le Chemin des Dames, en\nsurplomb du Lac de Monampteuil, ainsi que sur la Montagne Couronn\u00e9e de Laon avec sa cath\u00e9drale. Tout pr\u00e8s du parcours, ne manquez pas la magnifique \u00e9glise d\u2019Urcel reconstruite apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/urcel-fontaine-S.Lefebvre.JPG"},{"title":"Du pont noir au b\u00e9lier","url":"\/fr\/du-pont-noir-au-belier","lat":"49.479589","lng":"3.520646","desc":"Non loin du lac de Monampteuil, cette longue boucle vallonn\u00e9e \u00e9volue entre le pont Noir, bris\u00e9 lors de la Seconde Guerre mondiale, et le b\u00e9lier, syst\u00e8me hydraulique perp\u00e9tuel qui remonte les eaux venues des pentes vers la ferme de la Malmaison.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/fort-de-la-malmaison-chavignon-aisne-picardie.jpg"},{"title":"Le fort de Cond\u00e9","url":"\/fr\/le-fort-de-conde","lat":"49.386374","lng":"3.437546","desc":"Cet itin\u00e9raire qui domine le confluent de l\u0027Aisne et de la Vesle nous entra\u00eene de la source Sainte-Radegonde au fort de Cond\u00e9, \u0022fort des hautes creuttes\u0022, comme l\u0027appelaient les soldats, et qui appartenait au syst\u00e8me d\u00e9fensif imagin\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral S\u00e9r\u00e9 de Rivi\u00e8res.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chivres-val-fort-de-conde-MathieuFarcy---Copie.jpg"},{"title":"A l\u0027assaut du Chemin des Dames","url":"\/fr\/lassaut-du-chemin-des-dames","lat":"49.4354676","lng":"3.5164468","desc":"Le 23 octobre 1917, sept mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive Nivelle sur le Chemin des Dames, le nouveau \ncommandant en chef, le g\u00e9n\u00e9ral P\u00e9tain, ordonne une offensive limit\u00e9e dans le secteur du fort de la Malmaison. \nPr\u00e9vue initialement en juillet, l\u2019offensive pr\u00e9voyait de d\u00e9loger les Allemands des hauteurs occidentales du plateau. \nEn quelques jours, l\u2019op\u00e9ration est couronn\u00e9e de succ\u00e8s.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/FRAD002-49Fi-00039.jpg"},{"title":"D\u00e9tours et des tours","url":"\/fr\/detours-et-des-tours","lat":"49.390092","lng":"3.392436","desc":"Ce circuit part \u00e0 la d\u00e9couverte du ravissant village de Bucy-le-Long : il emprunte sentes, ruelles et sentiers, longe lavoirs, \u00e9glises et ch\u00e2teaux entre colombiers et maisons \u00e0 pas-de-moineaux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-L-EGLISE-DE-BUCY.jpg"},{"title":"Autour de Montgarny","url":"\/fr\/autour-de-montgarny","lat":"49.447933","lng":"3.37048","desc":"Depuis Terny, le circuit s\u0027\u00e9l\u00e8ve jusqu\u0027\u00e0 Sorny, bien situ\u00e9 sur une avanc\u00e9e du plateau, puis redescend vers la ferme \u00e0 colombages de Montgarny. Apr\u00e8s le bois Bouleau, on d\u00e9couvre des grottes et carri\u00e8res creus\u00e9es en 1914. Non loin, Margival et Neuville abritent des sites militaires d\u00e9saffect\u00e9s, construits par les Allemands au cours de la Seconde Guerre mondiale.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/margival-eglise-A.S.Flament---Copie.jpg"},{"title":"Au fil du val de l\u0027Aisne","url":"\/fr\/au-fil-du-val-de-laisne","lat":"49.406637","lng":"3.595541","desc":"Outre une \u00e9trange porte de ch\u00e2teau et une \u00e9glise class\u00e9e, Soupir regroupe quatre cimeti\u00e8res militaires de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes. La variante permet d\u0027embrasser d\u0027un seul regard toute la vall\u00e9e de l\u0027Aisne et ses villages.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/UN-PORCHE-PRES-DE-SOUPIR.jpg"},{"title":"Les roches de l\u0027Abondin","url":"\/fr\/les-roches-de-labondin","lat":"49.412397","lng":"3.517506","desc":"Une balade pour d\u00e9couvrir la richesse du paysage qui environne Vailly-sur-Aisne, son quartier de Saint-Pr\u00e9cord, avec son lavoir et son calvaire, et le monument des aviateurs \u00e0 Ostel.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-MONUMENT-D-OSTEL.jpg"},{"title":"Les \u00e9chauguettes","url":"\/fr\/les-echauguettes","lat":"49.338242","lng":"3.488099","desc":"Village-rue, allong\u00e9 en fond de vall\u00e9e, Couvrelles reste marqu\u00e9 par son pass\u00e9 vigneron. Ce circuit permet de d\u00e9couvrir la ferme fortifi\u00e9e de la Si\u00e8ge.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-VILLAGE-DE-VASSENY-ET-SON-EGLISE.jpg"},{"title":"La folie","url":"\/fr\/la-folie","lat":"49.341301","lng":"3.532218","desc":"Etabli au creux de la large vall\u00e9e de la Vesle et connu pour son abbatiale du premier \u00e2ge gothique, Braine est le point de d\u00e9part de cette balade au c\u0153ur du Soissonnais, qui nous entra\u00eene vers la forteresse en ruine de la Folie, puis dans le village fleuri de Lim\u00e9, \u00e0 travers bois, herbages et labours.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-LE-VILLAGE-DE-BRAINE-ET-SON-EGLISE.jpg"},{"title":"Les Alleux","url":"\/fr\/les-alleux","lat":"49.358969","lng":"3.653484","desc":"De plateau en gorge bois\u00e9e et de vall\u00e9e en plateau couvert de belles cultures, un circuit tout en mont\u00e9es et en descentes, qui offre de vastes panoramas, entre cinq villages riches de leur \u00e9glise et de leurs creuttes, ces curieux habitats troglodytiques.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Eglise-Saint-Pierre-Barbonval-J.-Doublet.JPG"},{"title":"La belle-aum\u00f4ne","url":"\/fr\/la-belle-aumone","lat":"49.358969","lng":"3.653484","desc":"De Longueval, dont l\u0027\u00e9glise aux vitraux contemporains accueille des concerts, on rejoint la ferme de Pin\u00e7on, accroch\u00e9e au bord du plateau : les pierres et poteries d\u00e9couvertes tout pr\u00e8s t\u00e9moignent de la pr\u00e9sence d\u0027un oppidum romain, au lieu-dit Sorcy. La variante permet de d\u00e9couvrir le village de Vauxc\u00e9r\u00e9, et le retour celui de Barbonval, avec leurs creuttes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VITRAUX-CONTEMPORAINS.jpg"},{"title":"Par Horle et Larris","url":"\/fr\/par-horle-et-larris","lat":"49.29127","lng":"3.552611","desc":"Au programme de cette petite boucle champ\u00eatre dans la vall\u00e9e du Murton, deux \u00e9glises (l\u0027une avec un porche roman \u00e0 Jouaignes et l\u0027autre, gothique, \u00e0 Tanni\u00e8res) et trois ch\u00e2teaux (celui de Jouaignes, de Virly, et celui de Quincy-sous-le-Mont devenu une ferme)","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Tannieres-JDoublet-retoucher--Conflit-lie-au-codage-Unicode-.jpg"},{"title":"La gorge aux loups","url":"\/fr\/la-gorge-aux-loups","lat":"49.294333","lng":"3.584157","desc":"R\u00e9serv\u00e9e aux v\u00e9t\u00e9tistes confirm\u00e9s, cette boucle sur les plateaux ondul\u00e9s du nord du Tardenois permet de d\u00e9couvrir des villages \u00e0 la personnalit\u00e9 affirm\u00e9e : Mont-Notre-Dame et son \u00e9glise Art d\u00e9co, sur une butte dominant les m\u00e9andres de la Vesle, l\u0027ancien ch\u00e2teau XVIIe de Mont-Saint-Martin transform\u00e9 en ferme, les ruines des abbayes de l\u0027ordre des Pr\u00e9montr\u00e9s (celle des hommes \u00e0 Chartreuve et celle des femmes \u00e0 la Ferme-des-Dames), le village de Tanni\u00e8res enfin...","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-L-eglise-de-Mont-Notre-Dame.jpg"},{"title":"La butte Chalmont","url":"\/fr\/la-butte-chalmont","lat":"49.20427","lng":"3.368581","desc":"Situ\u00e9 au c\u0153ur du champ de bataille du printemps et de l\u2019\u00e9t\u00e9 1918, ce parcours vous fera d\u00e9couvrir l\u2019un des plus remarquables monuments de la Grande Guerre, tant par sa taille que par l\u2019originalit\u00e9 de sa composition. Bien que  comm\u00e9morant une victoire d\u00e9cisive, cette \u0153uvre due \u00e0 la main de l\u2019un des plus grands sculpteurs de l\u2019apr\u00e8s-guerre est aussi empreinte d\u2019une touchante gravit\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/39.Les-Fantomes-F.X.-Dessirier.JPG"},{"title":"Du marais au c\u00f4teau","url":"\/fr\/du-marais-au-coteau","lat":"49.300483","lng":"3.425548","desc":"Ce sentier p\u00e9dagogique est jalonn\u00e9 de panneaux d\u0027interpr\u00e9tation qui compl\u00e8tent le balisage. Au d\u00e9part de Nampteuil-sous-Muret, install\u00e9 en fond de vall\u00e9e dans une petite plaine alluviale, la balade \u00e9volue entre le coteau calcaire et les marais du ru de Launoy, l\u0027une des deux branches de la Crise.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LA-VALLEE-DE-LA-CRISE.jpg"},{"title":"Les deux sources de la Crise","url":"\/fr\/les-deux-sources-de-la-crise","lat":"49.300483","lng":"3.425548","desc":"La source du Chaudron, sur le ru de Launoy, et la fontaine d\u0027Ar\u00e7on, sur le ru de Violaine, forment les deux sources de la Crise, qui fend le plateau jusqu\u0027\u00e0 Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-HABITAT-TROGLODYTIQUE.jpg"},{"title":"A l\u0027ombre des remparts","url":"\/fr\/lombre-des-remparts","lat":"49.5192075","lng":"3.32410578","desc":"Sur le plateau de Coucy, en \u00e9peron au-dessus du passage de la vall\u00e9e de l\u0027Ailette \u00e0 la vall\u00e9e de l\u0027Oise, se dressent les vestiges de ce qui fut la plus grande forteresse d\u0027Europe. Ce petit circuit qui \u00e9pouse le trac\u00e9 des remparts offre une succession ininterrompue de points de vue sur la campagne et la for\u00eat environnantes.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Randonnee-coucy-Colin--8-.jpg"},{"title":"Sur les pas de Saint-Just","url":"\/fr\/sur-les-pas-de-saint-just","lat":"49.5165859","lng":"3.151284","desc":"Entre Noyonnais et Soissonais, cet \u0022anneau vert\u0022 embo\u00eete le pas \u00e0 Saint-Just, qui v\u00e9cut ici une grande partie de sa jeunesse. Apr\u00e8s les p\u00e2turages, les versants bois\u00e9s de la vall\u00e9e de l\u0027Oise et les larges cultures du plateau, on retrouve l\u0027Histoire \u00e0 Bl\u00e9rancourt, qui abrite en son ch\u00e2teau le Mus\u00e9e de la Coop\u00e9ration franco-am\u00e9ricaine.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Musee-franco-americain-du-Chateau-de-Blerancourt-FX.Dessirier--15-.jpg"},{"title":"Le ch\u00e2teau de Coucy","url":"\/fr\/le-chateau-de-coucy","lat":"49.52051","lng":"3.3236659","desc":"Sur le plateau de Coucy, en \u00e9peron au-dessus du passage de la vall\u00e9e de l\u0027Ailette, se dressent les vestiges de ce qui fut la plus grande forteresse d\u0027Europe. Ce circuit, praticable par tous les temps, offre une succession de points de vue sur le ch\u00e2teau, la campagne et la for\u00eat environnante.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-Chateau-de-Coucy.jpg"},{"title":"Sous la montagne couronn\u00e9e","url":"\/fr\/sous-la-montagne-couronnee","lat":"49.4864143","lng":"3.66680776","desc":"Ce circuit assez exigeant, entre la campagne laonnoise et la ville de Laon, traverse des plaines herbeuses et des buttes coiff\u00e9es de feuillus avec, en toile de fond, la \u0022montagne couronn\u00e9e\u0022. Une famille sportive peut le parcourir en une journ\u00e9e, en emportant le pique-nique. Un second d\u00e9part est possible du tennis club d\u0027Ardon en 24.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Laon-Cuve-Saint-Vincent.jpg"},{"title":"Des tours de Soissons au donjon de Septmonts","url":"\/fr\/des-tours-de-soissons-au-donjon-de-septmonts","lat":"49.376636","lng":"3.32342","desc":"Au d\u00e9part du centre historique de Soissons, cet itin\u00e9raire fait la part belle \u00e0 l\u0027art et \u00e0 l\u0027histoire autant qu\u0027aux paysages tr\u00e8s vari\u00e9s qu\u0027il traverse : la vall\u00e9e de l\u0027Aisne avec son trafic fluvial, vue du chemin de halage, les monts environnants ponctu\u00e9s de panoramas sur Soissons et la vall\u00e9e de la Crise puis, village apr\u00e8s village, des ch\u00e2teaux, des \u00e9glises et des sites fortifi\u00e9s qui ont pour nom Septmonts, Berzy-le-Sec, Noyant-et-Aconin, Vauxbuin... Bienvenue sur ce sentier du Sud soissonnais, qui vous aidera \u00e0 d\u00e9vider l\u0027\u00e9cheveau de deux mille ans d\u0027histoire et d\u0027occupation humaines.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LE-CHATEAU-DE-BERZY.jpg"},{"title":"Les vendangeoirs \u00e0 V.T.T.","url":"\/fr\/les-vendangeoirs-vtt","lat":"49.4886585","lng":"3.66584216","desc":"Ce circuit de d\u00e9couverte du Laonnois peut \u00eatre agr\u00e9ablement parcouru en famille, en une demi-journ\u00e9e. Les\npoints de vue sur le plateau de Laon, les \u00e9glises de Nouvion-le-Vineux et de Presles-et-Thierny ainsi que le\nvieux lavoir en bois de Nouvion en font tout le charme, sans oublier les vendangeoirs, \u00e9l\u00e9gantes demeures des ma\u00eetres de chais jusqu\u2019au 19e si\u00e8cle.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/circuit-velo-vendangeoir-crt-as.flament--35-.JPG"},{"title":"Circuit n\u00b08 du centre V.T.T.","url":"\/fr\/circuit-ndeg8-du-centre-vtt","lat":"49.4879197","lng":"3.66695796","desc":"Ce circuit de d\u00e9couverte du Laonnois peut \u00eatre agr\u00e9ablement parcouru en famille, en une demi-journ\u00e9e. Les points de vue sur le plateau de Laon, les \u00e9glises de Nouvion-le-Vineux et de Presles-et-Thierny ainsi que le vieux lavoir en bois de Nouvion en font tout le charme, sans oublier les vendangeoirs, \u00e9l\u00e9gantes demeures des ma\u00eetres de chais jusqu\u0027au XIXe si\u00e8cle.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-Vendangeoir-a-Vorges-1.jpg"},{"title":"Le Charmois","url":"\/fr\/le-charmois","lat":"49.4878361","lng":"3.66534864","desc":"Une balade champ\u00eatre pour d\u00e9couvrir les \u00e9glises Art d\u00e9co de Martigny-Courpierre et de Monthenault et le lac de l\u0027Ailette. \n\nEn novembre 2007, le Center Parcs Aisne s\u0027est implant\u00e9 sur la rive Nord du Lac de l\u0027Ailette, offrant de multiples activit\u00e9s pour toute la famille : activit\u00e9s nautiques, sports de nature, espaces de d\u00e9tente. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-Eglise-de-Monthenault.jpg"},{"title":"Circuit n\u00b07 du centre V.T.T.","url":"\/fr\/circuit-ndeg7-du-centre-vtt","lat":"49.4877524","lng":"3.6662284","desc":"Ce circuit physique et technique est l\u0027occasion d\u0027une d\u00e9couverte sportive de la vall\u00e9e de l\u0027Ailette. Au milieu de la for\u00eat de Bouconville-Vauclair, \u00e0 quelques pas du Chemin des Dames, apparaissent les ruines de l\u0027abbaye de Vauclair, qui fut fond\u00e9e au XIIe si\u00e8cle. On peut \u00e9galement prendre le d\u00e9part avant 21, en contrebas de la digue du lac de l\u0027Ailette.\n\nEn novembre 2007, le Center Parcs Aisne s\u0027est implant\u00e9 sur la rive Nord du Lac de l\u0027Ailette, offrant de multiples actvit\u00e9s pour toute la famille : activit\u00e9s nautiques, sports de nature, espaces de d\u00e9tente.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-L-abbaye-de-vauclair-1.jpg"},{"title":"Buttes et marais","url":"\/fr\/buttes-et-marais","lat":"49.5375312","lng":"3.55296877","desc":"Le chemin se fait tour \u00e0 tour champ\u00eatre, architectural, historique et litt\u00e9raire, conduisant des creuttes aux vendangeoirs et \u00e0 Bourguignon, village des fr\u00e8res Le Nain, multipliant les d\u00e9couvertes de pleine nature (paysages de sous-bois et de marais), revenant par Merlieux, connu pour sa f\u00eate du livre. Physique et technique, l\u0027itin\u00e9raire est r\u00e9serv\u00e9 aux v\u00e9t\u00e9tistes confirm\u00e9s ou ayant une pratique r\u00e9guli\u00e8re. Un autre d\u00e9part est possible de la mairie de Cessi\u00e8res, entre 11 et 12.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Sur-le-parcours.jpg"},{"title":"Les villages troglodytiques V.T.T.","url":"\/fr\/les-villages-troglodytiques-vtt","lat":"49.394962","lng":"3.654931","desc":"Au sud du Chemin des Dames, dans la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, cette excursion met en valeur un type d\u0027habitat peu connu, am\u00e9nag\u00e9 directement dans le rocher. Le village de Paissy poss\u00e8de encore de nombreuses creuttes. A r\u00e9server \u00e0 des v\u00e9t\u00e9tistes en bonne forme, en raison de quelques bonnes \u0022grimpettes\u0022 ! Ce circuit int\u00e8gre la variante (balis\u00e9e en jaune) par OEuilly et Pargnan.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a4-Sandra-Temporelli.jpg"},{"title":"Le ru de Juvigny","url":"\/fr\/le-ru-de-juvigny","lat":"49.3931417","lng":"3.27169418","desc":"L\u0027attrait principal de cet itin\u00e9raire pour v\u00e9t\u00e9tistes en forme et d\u0027un bon niveau technique r\u00e9side dans les multiples points de vue sur Saint-Jean-des-Vignes, Cuffies dans sa cuvette, les grottes creus\u00e9es dans le plateau calcaire, la vall\u00e9e de l\u0027Aisne et le vallon du ruisseau de Juvigny.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-Aux-environs-de-Chavigny.jpg"},{"title":"Le belv\u00e9d\u00e8re du plateau de Californie","url":"\/fr\/le-belvedere-du-plateau-de-californie","lat":"49.4451743","lng":"3.77883237","desc":"Le 16 avril 1917, \u00e0 6 heures du matin, les troupes du 1er corps d\u2019arm\u00e9e fran\u00e7ais s\u2019\u00e9lancent \u00e0 l\u2019assaut de ce qui est \nsans aucun doute la position la plus redoutable du Chemin des Dames. Depuis le d\u00e9but de la guerre, les lignes \nallemandes sont ici juch\u00e9es sur un plateau qui domine le village de Craonne. Selon les plans du g\u00e9n\u00e9ral Nivelle, \ncette position aurait d\u00fb \u00eatre reprise en quelques heures. Dans les faits, elle ne sera partiellement reconquise que \nlors de l\u2019attaque du 5 mai 1917.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/plateau-de-californie-1-2.jpg"},{"title":"Le vieux Craonne","url":"\/fr\/le-vieux-craonne","lat":"49.439147","lng":"3.785613","desc":"Ce petit parcours nous entra\u00eene \u00e0 la recherche des vestiges de l\u0027ancien village de Craonne, rendu c\u00e9l\u00e8bre par la chanson des mutins, et qui fut enti\u00e8rement ras\u00e9 lors de la guerre puis reconstruit en contrebas quelques ann\u00e9es plus tard. Cet itin\u00e9raire \u00e9mouvant est ponctu\u00e9 de quelques panneaux d\u0027information qui permettent de retrouver les traces de l\u0027ancien village et de ses habitants, mais aussi de s\u0027initier \u00e0 la botanique.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/craonne-4.jpg"},{"title":"La Maison-Bleue et le bois Fran\u00e7on","url":"\/fr\/la-maison-bleue-et-le-bois-francon","lat":"49.5142579","lng":"3.8385475","desc":"Ce circuit tr\u00e8s sportif offre de jolis contrastes de paysages entre la plaine picarde et l\u0027extr\u00e9mit\u00e9 des monts du Laonnois. Dans sa seconde partie, la campagne devient vallonn\u00e9e, charmeuse autour de Courtrizy. Adoss\u00e9es aux contreforts du Chemin des Dames, les buttes du mont H\u00e9raut et de Saint-Erme augmentent la difficult\u00e9. Un second d\u00e9part est possible de l\u0027\u00e9glise de Montaigu : rejoindre le point 6.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-Courtrizy-et-Fussigny.jpg"},{"title":"Vall\u00e9es et vallons du Soissonnais","url":"\/fr\/vallees-et-vallons-du-soissonnais","lat":"49.358172","lng":"3.336681","desc":"Au cours de ce parcours tr\u00e8s sportif en Soissonnais, vous d\u00e9couvrirez les maisons, manoirs et fermes au charme caract\u00e9ristique de ce pays calcaire (celle de La Carri\u00e8re-l\u0027Ev\u00eaque  date du second Empire) et bien s\u00fbr l\u0027original ch\u00e2teau de Septmonts, qui fut la r\u00e9sidence des \u00e9v\u00eaques de Soissons.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a2-Aux-environs-des-carrieres-de-Septmonts.jpg"},{"title":"Ch\u00e2teaux du Tardenois","url":"\/fr\/chateaux-du-tardenois","lat":"49.202549","lng":"3.513546","desc":"D\u00e9couverte physique de la campagne autour de F\u00e8re-en-Tardenois, avec ses bois et ses ch\u00e2teaux : celui de F\u00e8re, b\u00e2ti au XIIIe si\u00e8cle, comporte sept tours, celui de Nesles, de la m\u00eame \u00e9poque, dresse encore son donjon aux murs \u00e9pais de 13 m\u00e9tres. Attention : par temps humide, la portion entre Nesles et Seringes-et-Nesles (22 \u00e0 25) est difficilement praticable.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/a3-Promenade-autour-du-chateau-de-Fere.jpg"},{"title":"La hott\u00e9e du diable a V.T.T.","url":"\/fr\/la-hottee-du-diable-vtt","lat":"49.202549","lng":"3.513546","desc":"Cette promenade familiale emprunte les chemins d\u0027exploitation et les petites routes autour de F\u00e8re, patrie de la famille Claudel, dont on peut encore voir la maison. En hors circuit p\u00e9destre, la Hott\u00e9e du Diable est un chaos gr\u00e9seux, site d\u0027escalade dans la for\u00eat. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Hottee-du-diable-Coincy-Aisne.jpg"},{"title":"Avec les oiseaux de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/avec-les-oiseaux-de-lailette","lat":"49.469963","lng":"3.72598","desc":"\u201cSur les ailes du temps, la tristesse s\u2019envole, le temps ram\u00e8ne les plaisirs\u201d. Ce vers de Jean de la Fontaine traduit le renouveau de ces contr\u00e9es attrist\u00e9es, marqu\u00e9es par les tranch\u00e9es et les champs de batailles, devenus des espaces de cultures et des bois. Une page d\u2019histoire est tourn\u00e9e, go\u00fbtez d\u00e9sormais aux plaisirs du livre de la nature !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chamouille-voie-verte-ailette--AS.FLAMENT--2-.jpg"},{"title":"Une belle for\u00eat Fran\u00e7aise","url":"\/fr\/une-belle-foret-francaise","lat":"49.5482429","lng":"3.39018881","desc":"Laissez-vous charmer par ce massif forestier de 9 000 ha dont la topographie mouvement\u00e9e et la grande diversit\u00e9\ndes sols induisent une vari\u00e9t\u00e9 des milieux v\u00e9g\u00e9taux et une richesse faunistique incontournables.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Randonnee-foret-saint-gobain-Colin--10-.jpg"},{"title":"La Hott\u00e9e du Diable","url":"\/fr\/la-hottee-du-diable","lat":"49.182678","lng":"3.44821571","desc":"Le chaos de gr\u00e8s de la Hott\u00e9e du Diable, vestige de l\u0027\u00e9poque o\u00f9 la mer recouvrait les terres picardes, d\u00e9gage une \u00e9trange ambiance. Les \u00e9chos du bois et le murmure du vent dans le feuillage r\u00e9sonnent comme une lointaine psalmodie druidique ou comme l\u0027invitation de quelques f\u00e9es ou lutins \u00e0 la d\u00e9couverte d\u0027un site au patrimoine exceptionnel : 190 esp\u00e8ces de plantes et 38 d\u0027oiseaux y ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Hottee-du-diable-Colin--12-.jpg"},{"title":"Les Trois Monts","url":"\/fr\/les-trois-monts","lat":"49.4725423","lng":"3.5909582","desc":"Les coteaux abritent ici une flore et une faune typiques des pelouses calcicoles. Fl\u00e2nez ainsi entre le Mont Bossu, le Mont des Vaches et le Mont Ecou\u00e9, et tombez sous le charme du pays laonnois !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Eglise-Lierval-Office-de-Tourisme-du-Pays-de-Laon.jpg"},{"title":"Les chemins des \u00e9clusiers","url":"\/fr\/les-chemins-des-eclusiers","lat":"49.394962","lng":"3.654931","desc":"Au sud du Chemin des Dames, ce circuit fait d\u00e9couvrir un patrimoine peu connu : les ouvrages d\u0027art li\u00e9s au canal de l\u0027Oise \u00e0 l\u0027Aisne. Pour en comprendre le fonctionnement, consultez les panneaux d\u0027interpr\u00e9tation implant\u00e9s \u00e0 Bourg-et-Comin et Braye-en-Laonnois.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Braye-en-Laonnois-2.jpg"},{"title":"Petits savants: Le Pont Canal","url":"\/fr\/petits-savants-le-pont-canal","lat":"49.3933419","lng":"3.65409415","desc":"Longeant le canal de l\u0027Oise \u00e0 l\u0027Aisne, ce parcours permet de d\u00e9couvrir les nombreux dispositifs d\u00e9velopp\u00e9s par l\u0027homme pour exploiter le r\u00e9seau fluvial. Souvenir de l\u0027\u00e2ge d\u0027or des canaux, le pont canal enjambant l\u0027Aisne constitue l\u0027un des points forts du circuit.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VUE-DU-CANAL-DEPUIS-LE-27e-BCA.jpg"},{"title":"Le tunnel du Chemin des Dames","url":"\/fr\/le-tunnel-du-chemin-des-dames","lat":"49.4410219","lng":"3.609078","desc":"Nich\u00e9 au creux d\u0027un vallon, ce petit circuit permet de d\u00e9couvrir un \u00e9trange dispositif : \u00e0 cet endroit le canal de l\u0027Oise \u00e0 l\u0027Aisne s\u0027engouffre dans un tunnel de 2 365 m de long, reliant la vall\u00e9e de l\u0027Aisne \u00e0 celle de l\u0027Ailette. Pour en comprendre le fonctionnement, n\u0027h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter le panneau d\u0027interpr\u00e9tation implant\u00e9 \u00e0 Braye-en-Laonnois.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Braye-en-Laonnois-2.jpg"},{"title":"La butte du Plain Ch\u00e2tel","url":"\/fr\/la-butte-du-plain-chatel","lat":"49.498612","lng":"3.286434","desc":"Entre les hauteurs cultiv\u00e9es du plateau soissonnais et les versants bois\u00e9s de la vall\u00e9e de l\u0027Ailette, ce parcours offre une multitude de panoramas ouvrant sur un paysage contrast\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/EGLISE-DE-PONT-SAINT-MARD.jpg"},{"title":"Le circuit d\u0027Enguerrand","url":"\/fr\/le-circuit-denguerrand","lat":"49.52051","lng":"3.3236659","desc":"Au d\u00e9part de Coucy, ce circuit permet d\u0027admirer les vestiges de son ch\u00e2teau fort. En longeant les remparts autour de la ville, il est facile d\u0027imaginer que cette forteresse fut la plus grande d\u0027Europe.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VUE-DE-COUCY-LE-CHATEAU.jpg"},{"title":"Le mont de Leuilly","url":"\/fr\/le-mont-de-leuilly","lat":"49.478335","lng":"3.358285","desc":"Leuilly-sous-Coucy rec\u00e8le un beau petit patrimoine avec notamment son ancien moulin \u00e0 eau et son \u00e9glise Saint-R\u00e9mi. D\u00e9couvrez-le sans plus attendre en empruntant ce petit parcours pittoresque.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VILLAGE-DE-LEUILLY-SOUS-COUCY.jpg"},{"title":"Au pays des cisterciens","url":"\/fr\/au-pays-des-cisterciens","lat":"49.465623","lng":"3.753154","desc":"Un jardin m\u00e9dicinal pr\u00e8s d\u0027une ancienne abbaye, un arboretum dans un champ d\u0027obus, un verger conservatoire pour retrouver des pommiers disparus... Entre botanique et histoire, cette courte balade conduira les promeneurs de tous \u00e2ges sur les traces de Napol\u00e9on, des moines cisterciens et des Poilus.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Abbaye-de-Vauclair-famille-Bouconville-Vauclair-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le panorama des creuttes","url":"\/fr\/le-panorama-des-creuttes","lat":"49.5380465","lng":"3.55316189","desc":"Ce petit circuit enprunte un temps le chemin des Creuttes, offrant de jolies vues sur ces anciennes et \u00e9tonnantes habitations troglodytiques creus\u00e9es dans les falaises et les affleurements rocheux.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/VILLAGE-TROGLODYTHIQUE.jpg"},{"title":"La Voie Verte de l\u0027Ailette","url":"\/fr\/la-voie-verte-de-lailette","lat":"49.4642086","lng":"3.69723911","desc":"Nich\u00e9e au c\u0153ur de la Vall\u00e9e de l\u2019Ailette, la Voie Verte vous conduit entre lacs et for\u00eat \u00e0 la d\u00e9couverte du patrimoine. Des stations d\u2019observation vous d\u00e9crivent les paysages au fil du parcours : ici, une zone de migration des oiseaux, l\u00e0, une tr\u00e8s ancienne abbaye, plus haut, le Chemin des Dames. Vous pouvez faire ce parcours en famille, \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo ! Ce parcours est labellis\u00e9 Tourisme \u0026 Handicap.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chamouille-voie-verte-ailette-AS.FLAMENT--2-.jpg"},{"title":"Le temps perdu","url":"\/fr\/le-temps-perdu","lat":"49.380992","lng":"3.505947","desc":"Entre les deux vall\u00e9es de l\u2019Aisne et de la Vesle, on peut voir les \u00ab boves \u00bb, ces grottes creus\u00e9es pr\u00e8s de Notre-Dame-des-Boves, et profiter d\u2019une vue panoramique sur les villages alentours. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/boves-notre-dame-S.Lefebvre.jpg"},{"title":"La fontaine de Saint-Ouen","url":"\/fr\/la-fontaine-de-saint-ouen","lat":"49.404687","lng":"3.43708","desc":"Situ\u00e9 au pied du Chemin des Dames, dans la vall\u00e9e de l\u2019Aisne, le village de Sancy-les-Cheminots est occup\u00e9 par les Allemands en 1914, puis repris tour \u00e0 tour par l\u2019une ou l\u2019autre des arm\u00e9es. Bombard\u00e9 \u00e0 diverses reprises \u00e0 l\u2019issue de la Guerre, Sancy n\u2019est plus qu\u2019un champ de ruines. Paul Busquet est le p\u00e8re de Lucien, jeune soldat mort et enterr\u00e9 dans le village. Avec le Comit\u00e9 Am\u00e9ricain pour les R\u00e9gions D\u00e9vast\u00e9s, il se mobilise pour la reconstruction des routes et de la mairie-\u00e9cole. La d\u00e9nomm\u00e9e fontaine Saint-Ouen est remise en service et un jardin du souvenir est cr\u00e9\u00e9 en m\u00e9moire des soldats de tous horizons morts au combat.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Fontaine-Saint-Ouen-carte-postale-collection-privee2.jpg"},{"title":"La fontaine du Coucou","url":"\/fr\/la-fontaine-du-coucou","lat":"49.357768","lng":"3.2957","desc":"D\u00e9couvrez les paysages typiques du Soissonnais alternant plateau, domaine de culture intensive et vallons profonds et cach\u00e9s. C\u0027est l\u00e0, \u00e0 proximit\u00e9 des rives de la Crise, que fut fond\u00e9 Vauxbuin, d\u00e8s 1150. \n\nItin\u00e9raire extrait du TopoGuide\u00ae \u0022La Picardie\u2026 \u00e0 pied\u00ae\u0022, R\u00e9f. RE12, F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de la Randonn\u00e9e P\u00e9destre. Retrouvez l\u2019ensemble des titres disponibles en Picardie sur la boutique en ligne de la FFRandonn\u00e9e : www.ffrandonnee.fr\/boutique\/catalogue-topos-guides.aspx?t=reg\u0026v=4\u0026tx=Picardie","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/soissons-vallee-de-la-crise.jpg"},{"title":"Fl\u00e2neries Soissonnaises","url":"\/fr\/flaneries-soissonnaises","lat":"49.376636","lng":"3.32342","desc":"Au bord de l\u0027Aisne, la ville de Soissons, capitale des premiers M\u00e9rovingiens, est domin\u00e9e par les fl\u00e8ches imposantes de ses \u00e9difices gothiques.\n\nItin\u00e9raire extrait du TopoGuide\u00ae \u0022La Picardie\u2026 \u00e0 pied\u00ae\u0022, R\u00e9f. RE12, F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de la Randonn\u00e9e P\u00e9destre. Retrouvez l\u2019ensemble des titres disponibles en Picardie sur la boutique en ligne de la FFRandonn\u00e9e : http:\/\/www.ffrandonnee.fr\/boutique\/catalogue-topos-guides.aspx?t=reg\u0026v=4\u0026tx=Picardie ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Abbaye-Saint-Jean-des-Vignes-Soissons-Aisne-Picardie-1.jpg"},{"title":"Clair de lune sur le sentier des creuttes","url":"\/fr\/clair-de-lune-sur-le-sentier-des-creuttes","lat":"49.538325","lng":"3.55387","desc":"La nuit tombe. Vous vous enfoncez dans la for\u00eat. Bient\u00f4t vous apercevez les lumi\u00e8res d\u0027un village dont les habitants vivent dans des grottes. Sur le parcours, chauve-souris, hiboux et crapauds vous inqui\u00e8tent. Soudain, tapi dans la p\u00e9nombre, un animal s\u0027\u00e9loigne dans un bruissement de feuilles. Quelle angoisse ! Heureusement, la voiture n\u0027est pas bien loin...\nD\u00e9conseill\u00e9 aux hypersensibles.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/clair-de-lune-aisne-picardie.jpg"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : tr\u00e9sors cach\u00e9s en for\u00eat de Saint-Gobain","url":"\/fr\/laisne-velo-tresors-caches-en-foret-de-saint-gobain","lat":"49.52051","lng":"3.3236659","desc":"Un d\u00e9tour \u00e0 ne pas manquer par la forteresse de Coucy-le-Ch\u00e2teau. Nous furetons sur les petites routes de la for\u00eat de Saint-Gobain en passant par l\u0027abbaye de Pr\u00e9montr\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Le-tortoir-Saint-Nicolas-aux-Bois-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : de Soissons \u00e0 Coucy-le-Ch\u00e2teau","url":"\/fr\/laisne-velo-de-soissons-coucy-le-chateau","lat":"49.38232","lng":"3.3277162","desc":"Une \u00e9chapp\u00e9e belle depuis la cit\u00e9 soissonnaise pour arpenter les terres des sires de Coucy. L\u2019Aisne offre d\u00e9cidemment de bien jolis pr\u00e9textes pour se d\u00e9gourdir les mollets. Une balade riche et vari\u00e9e.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/REMPARTS-DE-COUCY-LE-CHATEAU.bmp"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : la route strat\u00e9gique","url":"\/fr\/laisne-velo-la-route-strategique","lat":"49.4726977","lng":"3.55313301","desc":"Ce surnom donn\u00e9 \u00e0 la D90 par les habitants de la r\u00e9gion, rappelle la position strat\u00e9gique qu\u2019elle a tenu pendant les guerres. La vue sur les lacs et le Chemin des Dames au Sud, et sur la montagne couronn\u00e9e au Nord, y est imprenable.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Vorges-crt-as.flament--24-.JPG"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : par le Chemin des Dames","url":"\/fr\/laisne-velo-par-le-chemin-des-dames","lat":"49.4690165","lng":"3.68222236","desc":"Apr\u00e8s une mise en jambes sur la voie verte de l\u2019Ailette, aff\u00fbtons nos mollets pour rejoindre la Chemin des Dames. Revigor\u00e9s par les panoramas, pr\u00e9parons nous \u00e0 de vertigineuses mont\u00e9es et descentes entre les collines.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/119-Bouconville-Vauclair-BGouhoury--12-.jpg"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : sortir de la Crise","url":"\/fr\/laisne-velo-sortir-de-la-crise","lat":"49.3824705","lng":"3.32997322","desc":"En route pour Septmonts et la vall\u00e9e de la Crise, charmant affluent de l\u2019Aisne. Cheminons ensuite par les doux vallons qui m\u00e8nent \u00e0 l\u2019abbaye de Longpont.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/BELLE-PORTE-FORTIFIEE-A-LONGPONT.bmp"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 v\u00e9lo : au pays des Claudel","url":"\/fr\/laisne-velo-au-pays-des-claudel","lat":"49.19999","lng":"3.51390838","desc":"Villeneuve-sur-F\u00e8re, pr\u00e8s de F\u00e8re -en-Tardenois, fut le berceau de Paul et Camille Claudel. Ils revinrent souvent se ressourcer dans la jolie campagne que ce circuit permet de d\u00e9couvrir.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LES-VESTIGES-DU-CHATEAU-DE-FERE-EN-TARDENOIS.bmp"},{"title":"Voie verte Evergnicourt - Guignicourt","url":"\/fr\/voie-verte-evergnicourt-guignicourt","lat":"49.43886","lng":"3.96702","desc":"Situ\u00e9e sur la portion abandonn\u00e9e d\u0027une voie ferr\u00e9e, cette voie verte situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre Laon et Reims vous m\u00e8nera le long de la rivi\u00e8re de l\u0027Aisne. (Comptez 2 x 1h30 pour l\u0027aller et le retour).","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Voie-Verte-Evergnicourt-Guignicourt-cycliste-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Autour du fort de Cond\u00e9","url":"\/fr\/autour-du-fort-de-conde","lat":"49.40139","lng":"3.45421","desc":"Ce circuit d\u2019interpr\u00e9tation permet de d\u00e9couvrir l\u2019ext\u00e9rieur du Fort de Cond\u00e9, un bel exemple de l\u2019architecture militaire de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. Il offre un joli panorama sur les vall\u00e9es de l\u2019Aisne et de la Vesle. Une balade \u00e0 ne pas manquer, avant de te lancer dans l\u2019exploration du fort ! Un parcours labellis\u00e9 Tourisme et Handicap.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Fort-de-Conde-famille-Chivres-Val-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Bourguignon, village de peintres","url":"\/fr\/bourguignon-village-de-peintres","lat":"49.5281332","lng":"3.54068756","desc":"Bienvenue dans l\u0027un des villages les plus pittoresques du Laonnois qui vous charmera par son aspect intemporel. Des anciens vendangeoirs aux fontaines qui jalonnent ce parcours, soyez s\u00fbrs que raisonnera en vous le murmure du pass\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Eglise-facade-Royaucourt-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Un village \u00e0 flanc de falaise","url":"\/fr\/un-village-flanc-de-falaise","lat":"49.42471","lng":"3.70515","desc":"Un site exceptionnel que ce lieu troglodytique... Du foyer originel jusqu\u0027\u00e0 l\u0027abri lors des conflits en passant par l\u0027extraction de la pierre, cet endroit fantastique renferme au plus profond de sa pierre toute l\u0027histoire de la r\u00e9gion.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/photos-creutte-M.-Boureux-paissy.jpg"},{"title":"Bruy\u00e8res, ville franche derri\u00e8re ses remparts","url":"\/fr\/bruyeres-ville-franche-derriere-ses-remparts","lat":"49.5242681","lng":"3.66451978","desc":"D\u00e9couvrez cette vieille commune libre (depuis 1130) o\u00f9 les pierres racontent une histoire mill\u00e9naire. Situ\u00e9e entre Laon et le Chemin des Dames, la commune de Bruy\u00e8res-et-Montb\u00e9rault dispose d\u0027un patrimoine typique du Laonnois : \u00e9glise class\u00e9e, remparts, vendangeoirs... Autant de t\u00e9moins de son glorieux pass\u00e9.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/orgeval-CRT-de-Picardie-C.Jacquot-2.jpg"},{"title":"Chemin du facteur, chemin du vaguemestre","url":"\/fr\/chemin-du-facteur-chemin-du-vaguemestre","lat":"49.4511085","lng":"3.74290466","desc":"On estime \u00e0 plusieurs milliards le nombre de lettres \u00e9chang\u00e9es pendant plus de 4 ans entre les soldats du front et \nleurs familles. Tr\u00e8s t\u00f4t, le haut commandement militaire comprend que l\u2019\u00e9change de courrier permet aux hommes \nde tenir le coup plus longtemps. Dans une compagnie, le vaguemestre est sans nul doute l\u2019homme le plus attendu \nchaque jour. Au d\u00e9tour des tranch\u00e9es, bravant le danger, il se doit d\u2019aller porter les nouvelles jusqu\u2019aux premi\u00e8res \nlignes. ","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/6.-belvedere-plateau-californie-J.P.Gilson--1-.jpg"},{"title":"Balade autour du donjon de Septmonts","url":"\/fr\/balade-autour-du-donjon-de-septmonts","lat":"49.3352043","lng":"3.35977791","desc":"D\u00e9couvrez un village pittoresque miraculeusement \u00e9pargn\u00e9 par les guerres. Vestige du pass\u00e9 militaire, le donjon veille sur vous tout au long de la balade. Il donne aujourd\u2019hui au village son charme extraordinaire, auquel m\u00eame Victor Hugo n\u2019\u00e9tait pas insensible..","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/parc-du-donjon-de-Septmonts.jpg"},{"title":"L\u0027Aisne \u00e0 Cheval : Autour du Mont","url":"\/fr\/laisne-cheval-autour-du-mont","lat":"49.2955515","lng":"3.57422053","desc":"Dans la vall\u00e9e de la Vesle, le plateau s\u2019entaille de vallons escarp\u00e9s t\u00e9moins d\u2019une Histoire mill\u00e9naire.\nC\u2019est l\u00e0 que s\u2019\u00e9l\u00e8ve un promontoire insolite, dans un paysage digne du Seigneur des Anneaux. Le Mont Notre-Dame, l\u2019un des plus anciens villages de la r\u00e9gion, est visible \u00e0 dix lieues \u00e0 la ronde. Jadis le th\u00e9\u00e2tre de batailles sanglantes en raison de leur position strat\u00e9gique, ces curiosit\u00e9s naturelles offrent\naujourd\u2019hui autant de lieux pittoresques \u00e0 d\u00e9couvrir. Des ch\u00e2teaux qui jadis commandaient l\u2019entr\u00e9e des fiefs, jusqu\u2019aux habitats troglodytiques tapissant le fond des vallons, en passant par des villages pr\u00e9serv\u00e9s, les montures et les cavaliers s\u2019en donneront \u00e0 coeur joie ! Ils pourront faire \u00e9tape dans des\nchambres d\u2019h\u00f4tes de qualit\u00e9, ou alors effectuer une seule des deux \u00e9tapes au choix.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/A-cheval-le-long-de-la-vallee-de-l-Aisne.jpg"},{"title":"Randonn\u00e9e des Chasseurs Alpins","url":"\/fr\/randonnee-des-chasseurs-alpins","lat":"49.4922843","lng":"3.4486556","desc":"Partez sur les traces des soldats du 7\u00e8me Bataillon de Chasseurs Alpins \u00e0 travers la commune de Pinon et les versants des\nmonts bois\u00e9s environnants. Une randonn\u00e9e au coeur de la nature et de l\u2019Histoire !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Chasseurs-Alpins-Pinon-Aisne-Picardie.jpg"},{"title":"Le Sentier de l\u0027Azur\u00e9","url":"\/fr\/le-sentier-de-lazure","lat":"49.4746218","lng":"3.71655464","desc":"La nature est belle sur les communes du Chemin des Dames ! Les drames de l\u2019Histoire ont aujourd\u2019hui laiss\u00e9 place \n\u00e0 des paysages magiques, aux senteurs suaves, aux couleurs vari\u00e9es... Ces tr\u00e9sors de nature ne sont pas l\u00e0 par \nhasard... La g\u00e9ographie, la g\u00e9ologie mais aussi la vari\u00e9t\u00e9 des activit\u00e9s humaines nous ont l\u00e9gu\u00e9 ce patrimoine \nexceptionnel... qu\u2019il faut aujourd\u2019hui pr\u00e9server ensemble !","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Moutons-Chermizy-Ailles-Aisne.jpg"},{"title":"Le Chemin de Saint R\u00e9mi","url":"\/fr\/le-chemin-de-saint-remi","lat":"49.4441419","lng":"3.78749054","desc":"Au c\u0153ur de l\u2019un des plus tragiques champs de bataille de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale, d\u00e9couvrez un chemin charg\u00e9 d\u2019histoire qui, par monts et par vaux, vous offrira de superbes panoramas.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Photo-CDD-9-CD02-FV.jpg"},{"title":"Le Canon de Coucy","url":"\/fr\/le-canon-de-coucy","lat":"49.519298","lng":"3.31249718","desc":"La ville de Coucy-le-Ch\u00e2teau est un parfait poste d\u2019observation : la vue depuis le donjon m\u00e9di\u00e9val s\u2019\u00e9tend sur 40 km \u00e0 la ronde de Noyon \u00e0 Chauny et de Compi\u00e8gne \u00e0 Laon. Un peu \u00e0 l\u2019\u00e9cart du front du Chemin des Dames, la ville offre une relative s\u00e9curit\u00e9. En contrebas, \u00e0 500 m de la ville, la voie de chemin de fer pr\u00e9sente un triage, qui facilite le stockage et la manutention. D\u00e8s le 1er septembre 1914, Coucy-le-Ch\u00e2teau tombe sous le joug de l\u2019arm\u00e9e allemande.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/187.-1914--chateau-avant--img011--Noe.jpg"},{"title":"Les derni\u00e8res heures des fusill\u00e9s de Vingr\u00e9","url":"\/fr\/les-dernieres-heures-des-fusilles-de-vingre","lat":"49.4265916","lng":"3.16362537","desc":"Dans les premiers mois du conflit, face \u00e0 une arm\u00e9e qui n\u2019a pas encore su faire ses preuves, la justice militaire\nse montre particuli\u00e8rement dure et s\u00e9v\u00e8re avec ses propres soldats. La volont\u00e9 est de \u00ab punir pour l\u2019exemple \u00bb\nen cas d\u2019acte d\u2019insoumission. S\u00e9lectionn\u00e9s arbitrairement parmi des inculp\u00e9s, les soldats passent en conseil\nde guerre puis sont condamn\u00e9s \u00e0 mort. L\u2019affaire de Vingr\u00e9 est repr\u00e9sentative \u00e0 plus d\u2019un titre, d\u2019abord par\nle nombre d\u2019ex\u00e9cutions dans une m\u00eame unit\u00e9, et par les circonstances de leur condamnation. Cette balade\npermet de revenir sur les derniers instants des \u00ab 6 de Vingr\u00e9 \u00bb.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/1-Affiche-Expo-Fusilles-pour-l-exemple-Arsenal-Soissons.jpg"},{"title":"L\u0027abbaye de Vauclair","url":"\/fr\/labbaye-de-vauclair","lat":"49.4514105","lng":"3.74419542","desc":"Au milieu de la for\u00eat se dressent les ruines myst\u00e9rieuses d\u2019une abbaye mill\u00e9naire. Au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tang des moines, ce circuit offre l\u2019opportunit\u00e9 de s\u2019approcher au plus pr\u00e8s des ruines qui ont conserv\u00e9 tout leur charme romantique. Un petit d\u00e9tour par le verger ou le jardin des plantes m\u00e9dicinales est vivement recommand\u00e9 ! Un parcours labellis\u00e9 Tourisme et Handicap.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/119-Bouconville-Vauclair-BGouhoury--43-.jpg"},{"title":"Sentier de la Gouverne Malade","url":"\/fr\/sentier-de-la-gouverne-malade","lat":"49.4020827","lng":"3.276202","desc":"Sur cet ancien terrain militaire, la nature a majestueusement repris ses droits... Le sentier de la Gouverne Malade vous permettra de d\u00e9couvrir le patrimoine remarquable des pelouses calcaires du Soissonnais et notamment ses orchid\u00e9es.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/vue-pommiers-pr---bois-pelouse-sous-bouleaux.JPG"},{"title":"Deux am\u00e9ricaines \u00e0 Bl\u00e9rancourt","url":"\/fr\/deux-americaines-blerancourt","lat":"49.5173033","lng":"3.15290405","desc":"Possession des Sires de Coucy jusqu\u2019en 1230, Bl\u00e9rancourt se distingue par son architecture avec ses toits \u00e0 pas de moineaux et sa pierre blanche typique du Soissonnais. Fief du r\u00e9volutionnaire Saint-Just, le bourg est en partie d\u00e9truit sous les bombardements pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. C\u2019est n\u00e9anmoins ici qu\u2019en mars 1917, les Am\u00e9ricaines Anne Morgan et Ann Murray Dike d\u00e9cident d\u2019y installer leur quartier g\u00e9n\u00e9ral, pour porter secours \u00e0 la population et coordonner l\u2019aide \u00e0 la reconstruction de la r\u00e9gion.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/Benevoles-americaines.jpg"},{"title":"Le roc de Pernant","url":"\/fr\/le-roc-de-pernant","lat":"49.377902","lng":"3.236235","desc":"Le vallon encaiss\u00e9 du ru de Pernant, affluent de l\u0027Aisne, est un site attirant, dont cet itin\u00e9raire explore les sinuosit\u00e9s. Le panorama du roc Pottier, \u00e0 l\u0027arriv\u00e9e, justifie le d\u00e9tour pour embrasser d\u0027un seul regard la vall\u00e9e de l\u0027Aisne et le ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val de Pernant, transform\u00e9 en ferme.","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/LE-CHATEAU-DE-PERNANT-prive-.jpg"}],"cemeterie":[{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Berry-au-Bac","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-berry-au-bac","lat":"49.397260277778","lng":"3.89869","desc":"\u003Cp\u003ELa n\u00e9cropole nationale de Berry-au-Bac, autrefois appel\u00e9e le \u00ab cimeti\u00e8re militaire de Moscou \u00bb parce que situ\u00e9 dans le hameau de Moscou, se situe au bord de la D1140, \u00e0 droite \u00e0 la sortie de Berry-au-Bac direction Gernicourt.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEdifi\u00e9e en 1919 et am\u00e9nag\u00e9e jusqu\u2019en 1925, cette n\u00e9cropole de 11 132 m2 abrite 3 971 corps dont 3 933 fran\u00e7ais, 31 britanniques (dont 2 de la Seconde Guerre mondiale non identifi\u00e9s), 6 russes et 1 belge.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi les s\u00e9pultures fran\u00e7aises, 2 014 sont en tombes individuelles et 1 958 dans deux ossuaires.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn petit carr\u00e9 contient 29 tombes de soldats britanniques (dont 17 sont inconnus) tomb\u00e9s entre le 27 et le 29 mai 1918 lors de l\u2019offensive allemande sur le Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EElle abrite un monument \u00e9rig\u00e9 en honneur des sapeurs de la compagnie 19\/3 du 2\u00e8me G\u00e9nie de Montpellier mort pour la France \u00e0 la c\u00f4te 108 en 1916-1917 lors des op\u00e9rations de la guerre de mines.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette n\u00e9cropole re\u00e7ut les corps des cimeti\u00e8res provisoires fran\u00e7ais de la Ferme de Moscou, du Carrefour du Chol\u00e9ra, du Centre de Tarbes et de la Cuvette \u00e0 Berry-au-Bac, de Guignicourt, de Gernicourt, de Presles-Thierny, de La-Ville-aux-Bois-L\u00e8s-Pontavert, ainsi que ceux inhum\u00e9s initialement dans les cimeti\u00e8res allemands (Festieux, Coucy-l\u00e8s-Eppes, Corbeny, Cr\u00e9py-en-Laonnois, Veslud, etc.).\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Berry-au-Bac-1-04-10-2004-FX.Dessirier.JPG"},{"title":"Le cimeti\u00e8re italien de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/le-cimetiere-italien-de-soupir","lat":"49.401991111111","lng":"3.5836858333333","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re accueille 593 corps de combattants italiens en tombes individuelles qui sont tomb\u00e9s, pour la plupart, au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAu centre du cimeti\u00e8re, on trouve deux livres ouverts en bronze. Celui de gauche est en fran\u00e7ais alors que celui de droite est en italien. Sur ceux-ci, on peut lire :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0022\u003Cem\u003ED\u0027avril \u00e0 Novembre 1918, le 2\u00e8me Corps d\u0027arm\u00e9e Italien, constitu\u00e9 par les 3\u00e8me et 8\u00e8me divisions r\u00e9parties respectivement dans les brigades d\u0027infanterie \u0022BRESCIA\u0022 et \u0022ALPI\u0022 a combattu dans le secteur de Reims, entre Vrigny et Jaulgonne, dans le secteur des Argonnes et dans celui de l\u0027Aisne \u00e0 l\u0027Est de Soissons et encadre successivement dans les 5\u00e8me, 10\u00e8me et 3\u00e8me arm\u00e9es fran\u00e7aises.\u003Cbr \/\u003E\r\nLa grande unit\u00e9 italienne, command\u00e9e par le G\u00e9n\u00e9ral Alberico ALBRICCI, eut plus de 9000 morts dans leurs durs et victorieux combats. 592 d\u0027entre eux reposent dans ce cimeti\u00e8re militaire r\u00e9alis\u00e9 et pris en charge par le commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u0022Onoranze al caduti in guerra\u0022 (Ministero della difesa-Roma-)\u003C\/em\u003E\u0022.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nUn monument, \u0153uvre du sculpteur Fernand CIAN, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9, au fond du cimeti\u00e8re et face \u00e0 l\u2019entr\u00e9e en 1921 par les femmes italiennes \u00e0 la m\u00e9moire de tous les combattants italiens morts sur le territoire fran\u00e7ais.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir-It-nov2014-E.Verkindt-%281%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re am\u00e9ricain \u0022Oise-Aisne\u0022 \u00e0 Seringes-et-Nesles","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/le-cimetiere-americain-oise-aisne-seringes-et-nesles","lat":"49.200888888889","lng":"3.5490833333333","desc":"\u003Cp\u003ELe\u0026nbsp;cimeti\u00e8re am\u00e9ricain \u00ab Oise-Aisne \u00bb de Seringes-Nesles est le deuxi\u00e8me (en terme de nombre de s\u00e9pultures) des cimeti\u00e8res militaires de la Premi\u00e8re Guerre mondiale en Europe.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDans cette n\u00e9cropole repose les corps de 6 012 victimes de guerre des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, tomb\u00e9es au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. La plupart p\u00e9rirent au cours des combats dans les environs, au nord de la rivi\u00e8re (Aisne) et au-del\u00e0. De plus, les noms de 241 soldats dont les corps ne furent pas retrouv\u00e9s ou identifi\u00e9s sont inscrits sur les murs de la chapelle, au fond du cimeti\u00e8re.\u003Cbr \/\u003E\r\nUne rosette en bronze est appos\u00e9e pr\u00e8s des noms des disparus dont les corps furent retrouv\u00e9s ult\u00e9rieurement et 597 st\u00e8les indiquent les tombes de soldats \u00ab inconnus \u00bb.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures des cimeti\u00e8res des Premi\u00e8re et Deuxi\u00e8me Guerre mondiales repr\u00e9sentent approximativement 39 % des s\u00e9pultures initiales. Les d\u00e9pouilles mortelles des autres victimes furent rapatri\u00e9es \u00e0 la demande de leurs proches.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUne st\u00e8le de marbre blanc d\u00e9signe chaque tombe : une \u00e9toile de David pour les combattants de confession isra\u00e9lite et une croix latine pour tous les autres. Les noms des soldats port\u00e9s disparus qui p\u00e9rirent dans la r\u00e9gion sont inscrits dans le cimeti\u00e8re.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nUne rosette en bronze est appos\u00e9e pr\u00e8s des noms des disparus dont les corps furent retrouv\u00e9s ult\u00e9rieurement et 597 st\u00e8les indiquent les tombes de soldats \u00ab inconnus \u00bb.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures des cimeti\u00e8res des Premi\u00e8re et Deuxi\u00e8me Guerre mondiales repr\u00e9sentent approximativement 39 % des s\u00e9pultures initiales. Les d\u00e9pouilles mortelles des autres victimes furent rapatri\u00e9es \u00e0 la demande de leurs proches.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Seringes-et-Nesles-juillet2012--F.Viltart.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re danois de Braine","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/le-cimetiere-danois-de-braine","lat":"49.334926944444","lng":"3.5322286111111","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re est un lieu embl\u00e9matique pour le Danemark, il est l\u2019\u003Cstrong\u003Eunique cimeti\u00e8re danois sur le sol fran\u00e7ais\u003C\/strong\u003E rendant hommage \u00e0 79 Schlesvigois morts entre 1914 et 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELeur histoire est particuli\u00e8re : originaires du Slesvig, territoire annex\u00e9 par la Prusse en 1866 et qui redeviendra danois en 1920, ces soldats ont du servir dans les rangs allemands et se sacrifier pour une cause qui n\u0027\u00e9tait pas la leur.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPour comm\u00e9morer leur sort tragique sur le sol fran\u00e7ais, un Comit\u00e9 au Danemark avec une section de Paris s\u0027est charg\u00e9e de rassembler les corps enterr\u00e9s un peu partout en France et dont les familles d\u00e9siraient le transfert dans un autre cimeti\u00e8re. Ce cimeti\u00e8re de Braine est donc une sorte de symbole de la lutte des Slesvigeois pendant la Grande Guerre.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/cimetiere-danois-Braine-2014-Fx.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Braine","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-braine","lat":"49.335096666667","lng":"3.5313916666667","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9 en 1920 et am\u00e9nag\u00e9 en 1923, 1924 et 1935, cette n\u00e9cropole de 16095 m2 compte 1 583 combattants fran\u00e7ais morts lors des combats du Chemin des Dames. Parmi ces combattants, 1088 sont en tombes individuelles et collectives et 495 sont en ossuaire.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Braine se situe \u00e0 proximit\u00e9 de la N31-E46 avant d\u2019entrer dans Braine et plus pr\u00e9cis\u00e9ment au bord de la D14 en direction de Reims. A c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re est \u00e9galement localis\u00e9 le \u003Ca href=\u0022\/le-cimetiere-danois-de-braine\u0022\u003Ecimeti\u00e8re danois\u003C\/a\u003E abritant les combattants danois morts au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Braine-FR-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Cerny-en-Laonnois","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-cerny-en-laonnois","lat":"49.442864166667","lng":"3.6666291666667","desc":"\u003Cp\u003EAm\u00e9nag\u00e9e de 1919 \u00e0 1925 puis totalement restaur\u00e9e en 1972, cette n\u00e9cropole de 13 515 m2 abrite 5 150 combattants fran\u00e7ais et 54 combattants russes tomb\u00e9s lors des combats au Chemin des Dames en 1914\/1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi les s\u00e9pultures fran\u00e7aises, 2764 sont en tombes individuelles et collectives et 2386 en ossuaire.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette n\u00e9cropole re\u00e7ut les corps des combattants des plateaux de Vauclerc, de Vendresse et de Troyon et ceux inhum\u00e9s sur le territoire des communes de Beaulne, de Paissy, de Braye-en-Laonnois, de Moulins, etc.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ESitu\u00e9e face \u00e0 la n\u00e9cropole, le M\u00e9morial du Chemin des Dames accueille de nombreuses plaques comm\u00e9moratives qui rappellent le drame v\u00e9cu par les combattants et leurs familles. Face \u00e0 cette chapelle se trouve la Lanterne des Morts, dont le feu symbolise, dans la nuit, les champs de bataille de la Grande Guerre\u2026\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Cerny-en-Laonnois est situ\u00e9 au bord de la D18 (Chemin des Dames), \u00e0 gauche en entrant dans le village, en direction de la Caverne du Dragon et de la Ferme d\u2019Hurtebise, face \u00e0 une petite chapelle qui constitue le M\u00e9morial du Chemin des Dames.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nA proximit\u00e9 se trouve le cimeti\u00e8re allemand de Cerny-en-Laonnois.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Cerny-en-Laonnois-aerienne-3-08-17-16-FX-DESSIRIER-CD02.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Crouy (Vauxrot)","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-crouy-vauxrot","lat":"49.401285555556","lng":"3.3459230555556","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9e en 1917 au moment de la bataille du Chemin des Dames, cette n\u00e9cropole de\u0026nbsp;\u003Cmetricconverter productid=\u00226 026 m2\u0022 w:st=\u0022on\u0022\u003E\u003C\/metricconverter\u003E6\u0026nbsp;026 m2\u0026nbsp;abrite les corps de\u0026nbsp;2\u0026nbsp;994 combattants\u0026nbsp;dont 2\u0026nbsp;991 morts en 1914-1918. Parmi ces combattants, 2\u0026nbsp;941 sont des combattants fran\u00e7ais de la guerre 1914-1918\u0026nbsp;: 1\u0026nbsp;465 dans des tombes individuelles et 1\u0026nbsp;476 dans des ossuaires.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nCe cimeti\u00e8re abrite \u00e9galement les tombes de 50 soldats britanniques tomb\u00e9s en septembre et octobre 1914, dont 20 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCes tombes, provenant de Bucy-le-Long et de Missy-sur-Aisne, ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9es ici apr\u00e8s l\u2019armistice.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn soldat fran\u00e7ais et deux soldats polonais, tu\u00e9s au cours de\u0026nbsp;\u003Cpersonname productid=\u0022la Seconde Guerre\u0022 w:st=\u0022on\u0022\u003E\u003C\/personname\u003Ela Seconde Guerre mondiale, reposent \u00e9galement dans cette n\u00e9cropole.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Crouy se situe \u00e0 l\u2019ouest du village, en direction de Vauxrot.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Crouy-FR-sept2004-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Craonnelle","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-craonnelle","lat":"49.431472222222","lng":"3.7732222222222","desc":"\u003Cp\u003ECr\u00e9\u00e9e en 1920, ce cimeti\u00e8re de 10 897 m2 accueille 3 936 corps de combattants tomb\u00e9s lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale au Chemin des Dames de 1914 \u00e0 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi ces soldats, on compte 3 910 fran\u00e7ais dont 1 884 sont en ossuaires, 24 tombes de soldats britanniques m\u00eal\u00e9es ici et l\u00e0 aux tombes fran\u00e7aises dont seulement 7 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s ainsi que 2 soldats belges.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA l\u0027origine ce cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 pendant la guerre \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027un poste de secours, on y a ensuite entrepris des travaux de rassemblement en 1920. Ainsi, cette n\u00e9cropole regroupe aujourd\u2019hui les morts des combats du plateau des Casemates et du plateau de Californie, ceux des postes de secours de Craonnelle, des Flandres \u00e0 Oulches, de Vassogne, de Jumigny, de Craonne, du Moulin de Vauclair, etc.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Craonnelle se situe au bord de la D18 (Chemin des Dames) entre Craonnelle et Craonne.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Craonnelle-FR-oct2004-FX.Dessirier-%281%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais d\u0027Oeuilly","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-doeuilly","lat":"49.393713888889","lng":"3.6759933333333","desc":"\u003Cp\u003EAm\u00e9nag\u00e9 pendant la guerre en 1917, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un poste de secours, ce cimeti\u00e8re a subi des travaux d\u2019am\u00e9nagement de 1922 \u00e0 1925. Cette n\u00e9cropole de 6613 m2 abrite 1 159 combattants fran\u00e7ais en tombes individuelles et collectives.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELa n\u00e9cropole a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en 2010. Les num\u00e9ros des s\u00e9pultures ont ainsi \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nSitu\u00e9 dans la n\u00e9cropole, un monument est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des morts du 163\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie tomb\u00e9s en ao\u00fbt 1917 et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la m\u00e9moire de Joseph VILLEPELET, mort au combat \u00e0 Troyon le 13 ao\u00fbt 1917.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais d\u2019Oeuilly se situe \u00e0 la sortie du village sur la D925 en direction de Bourg-et-Comin.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Oeuilly-FR-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Pontavert","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-pontavert","lat":"49.404983055556","lng":"3.8095402777778","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais\u0026nbsp;de Pontavert, qui porte \u00e9galement le nom de \u00ab\u0026nbsp;Beaurepaire\u0026nbsp;\u00bb se situe \u00e0 la sortie du village\u0026nbsp;\u0026nbsp;en direction de Beaurieux.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECr\u00e9\u00e9e en 1915 et agrandie en 1919, cette n\u00e9cropole de 24\u0026nbsp;520 m2 abrite\u0026nbsp;6\u0026nbsp;815 corps de soldats\u0026nbsp;tomb\u00e9s lors de\u0026nbsp;la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Parmi ces s\u00e9pultures, 6\u0026nbsp;694 fran\u00e7ais sont en tombes individuelles et 1\u0026nbsp;364 en ossuaire. Cette n\u00e9cropole abrite \u00e9galement les tombes de 67 britanniques tu\u00e9s en octobre 1914 et de mai \u00e0 octobre 1918 et 54 russes.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDe 1919 \u00e0 1925 des travaux de regroupement ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Ainsi, cette n\u00e9cropole rassemble les corps initialement inhum\u00e9s dans les environs de Pontavert, ceux reposant dans les cimeti\u00e8res allemands de Sissonne, Coucy-le-Eppes, Amifontaine, Nizy-le-Comte, ceux des cimeti\u00e8res fran\u00e7ais de Beaurieux, Samoussy, Guyencourt, Meurival, La-Ville-aux-bois, et Vassogne, etc.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAu sein de cette n\u00e9cropole, un carr\u00e9 est d\u00e9di\u00e9 aux combattants britanniques. Celui-ci regroupe les s\u00e9pultures d\u2019une soixantaine de morts dont une moiti\u00e9 demeure non-identifi\u00e9s.\u0026nbsp;Des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux furent \u00e9rig\u00e9s pour deux soldats inhum\u00e9s au cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Guyencourt (Aisne), et dont les corps ne furent jamais retrouv\u00e9s.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCes morts britanniques furent plus pr\u00e9cis\u00e9ment rapatri\u00e9s des cimeti\u00e8res militaires fran\u00e7ais de Meurival, Gerniyourt, Guyencourt, Pontavert et Beaurieux.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAu sein de la n\u00e9cropole, un\u0026nbsp;monument est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des h\u00e9ros du 31\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie\u0026nbsp;tomb\u00e9s \u00e0 l\u0027assaut du bois des buttes et de la Ville-aux-Bois les 16 et 18 avril 1917 (offensive Nivelle sur le Chemin des Dames).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCette n\u00e9cropole fit l\u2019objet d\u2019une r\u00e9fection totale en 1972.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Pontavert-FR-oct2006-C.Choain-%282%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Soupir 1","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-soupir-1","lat":"49.401643333333","lng":"3.5991361111111","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9 dans la vall\u00e9e de l\u0027Aisne, au pied du plateau du Chemin des Dames, le long de la D 925, le cimeti\u00e8re national de Soupir n\u00b01 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 partir d\u0027un cimeti\u00e8re \u00e9difi\u00e9 au cours du conflit \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027un poste de secours o\u00f9 avaient \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s des combattants fran\u00e7ais et allemands.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nCette n\u00e9cropole de 27 773 m2 abrite 7 808 corps dont 4 720 en tombes individuelles et collectives et 3 088 dans les 3 ossuaires. Ce cimeti\u00e8re militaire compte \u00e9galement 4 fosses collectives regroupant 266 corps qui proviennent des sites de Vieil-Arcy, Athies-sous-Laon, Glennes et de Pargny-Filain ; ainsi que la tombe d\u2019un soldat belge et celle d\u2019un russe.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe regroupement de corps provenant de divers cimeti\u00e8res du Chemin des Dames a \u00e9t\u00e9 entrepris d\u00e8s 1920, mais face \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux corps, la cr\u00e9ation d\u2019une seconde n\u00e9cropole (Soupir II) a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire en 1934. Celle-ci se situe en face de cette premi\u00e8re n\u00e9cropole, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route. La commune de Soupir abrite \u00e9galement une n\u00e9cropole allemande, une n\u00e9cropole italienne, un cimeti\u00e8re communal et un cimeti\u00e8re jouxtant l\u2019\u00e9glise comportant des combattants du Commonwealth. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir1-oct2006-C.Choain-%285%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Soupir 2","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-soupir-2","lat":"49.400431944444","lng":"3.5973444444444","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Soupir n\u00b02 se situe au bord de la D925, face au cimeti\u00e8re militaire de Soupir n\u00b01 et de la n\u00e9cropole allemande de Soupir.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nEdifi\u00e9e en 1934 pour recevoir les corps de combattants que l\u2019on continuait \u00e0 d\u00e9couvrir dans le secteur que l\u2019on ne pouvait int\u00e9grer au premier cimeti\u00e8re, celui-ci ayant atteint sa \u00ab capacit\u00e9 maximale \u00bb, cette n\u00e9cropole abrite 2 829 corps.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, cette n\u00e9cropole contient 1 966 fran\u00e7ais de la guerre 14-18 en tombes individuelles et collectives et 250 qui reposent dans un ossuaire ; ainsi que les tombes de deux britanniques, cinq belges, vingt-sept russes et un allemand. Cette n\u00e9cropole accueille \u00e9galement des corps de combattants de la Seconde Guerre mondiale.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1954, 545 corps de combattants fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors de la campagne de France en mai-juin 1940 y ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s. En 1988, les tombes de trente-trois victimes civiles belges, tu\u00e9es au cours de ce conflit, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9es dans ce cimeti\u00e8re militaire ; elles provenaient du cimeti\u00e8re communal de Laon. La n\u00e9cropole de Soupir n\u00b02 regroupe \u00e9galement des s\u00e9pultures \u00ab vides \u00bb, les corps de combattants \u00e9tant occasionnellement retrouv\u00e9s dans les secteurs du Chemin des Dames.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nLa commune de Soupir accueille \u00e9galement 3 autres cimeti\u00e8res : la n\u00e9cropole italienne de Soupir, le cimeti\u00e8re communal abritant des combattants du Commonwealth et le cimeti\u00e8re jouxtant l\u2019\u00e9glise abritant \u00e9galement des combattants du Commonwealth.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir2-FR-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Vailly-sur-Aisne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-vailly-sur-aisne","lat":"49.408541388889","lng":"3.5101944444444","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9 pendant la guerre en 1917 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un poste de secours et am\u00e9nag\u00e9 de 1922 \u00e0 1925, ce cimeti\u00e8re militaire de 9 141 m2 abrite les corps de 1 576 combattants fran\u00e7ais (dont 17 de la Seconde Guerre mondiale) en tombes individuelles et collectives.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re re\u00e7ut certains corps de combattants initialement inhum\u00e9s \u00e0 Sancy, Nanteuil-la-Fosse, Jouy, Allemant, Laffaux et au Bois-Morin (entre Vailly et Chassemy).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux monuments sont d\u00e9di\u00e9s aux combattants tomb\u00e9s durant cette guerre. Le premier a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 par la section de Vailly de l\u2019Union Nationale des Combattants \u00ab \u00e0 la m\u00e9moire de ses camarades morts pour la France \u00bb ; le second a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire du sergent F\u00e9lix Germain JACQUINOT du 120\u00e8me Bataillon de Chasseurs \u00e0 pied, mort pour la France le 8 juillet 1917 ainsi qu\u2019\u00e0 la m\u00e9moire de ses camarades du 120e BCP reposant dans cette n\u00e9cropole.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re fran\u00e7ais jouxte le cimeti\u00e8re britannique de Vailly-sur-Aisne.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vailly-FR-oct2004-FX.Dessirier-%286%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Vauxaillon","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-vauxaillon","lat":"49.471413611111","lng":"3.4128725","desc":"\u003Cp\u003EAm\u00e9nag\u00e9 en 1919, suivie d\u2019am\u00e9nagements en 1920, 1934 et 1935, cette n\u00e9cropole de\u0026nbsp;8\u0026nbsp;911 m2 abrite\u0026nbsp;2\u0026nbsp;078 corps de combattants fran\u00e7ais\u0026nbsp;: 1\u0026nbsp;909 corps sont issus de\u0026nbsp;la Premi\u00e8re Guerre mondiale et 169 sont issus de\u0026nbsp;la Seconde Guerre mondiale.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EPour l\u2019essentiel des corps issus de\u0026nbsp;la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il s\u2019agit de soldats tomb\u00e9s au cours des batailles du Chemin des Dames. Parmi ces s\u00e9pultures, 1\u0026nbsp;298 combattants sont en tombes individuelles et collectives et 611 en ossuaires (366 inconnus dans l\u2019ossuaire A et 245 inconnus dans l\u2019ossuaire B).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes premi\u00e8res rang\u00e9es de tombes sont celles de combattants de\u0026nbsp;la Seconde Guerre mondiale (combats de 1940)\u0026nbsp;: 169 corps provenant de diff\u00e9rents endroits de l\u2019Aisne et qui ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans cette n\u00e9cropole en 1954.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Vauxaillon se situe \u00e0 la sortie du village, le long de la ligne de chemin de fer.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vauxaillon-FR-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Vauxbuin","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-francais\/le-cimetiere-francais-de-vauxbuin","lat":"49.350106111111","lng":"3.2774819444444","desc":"\u003Cp\u003EAm\u00e9nag\u00e9 en 1919, ce cimeti\u00e8re de 16 096 m2 abrite 4 916 combattants dont 4 899 combattants sont tomb\u00e9s lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale parmi lesquels un soldat russe.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOnt \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s dans ce cimeti\u00e8re les corps provenant de cimeti\u00e8res militaires provisoires comme le cimeti\u00e8re de Longpont qui se situait \u00e0 proximit\u00e9 de la ferme de la Grille qui contenait 628 tombes, et de corps initialement inhum\u00e9s \u00e0 Cerseuil, Longueval, Missy-sur-Aisne, Saint-Christophe \u00e0 Soissons, Oulchy-le-Ch\u00e2teau, Jouy, Nanteuil-la-Fosse, etc.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi ces combattants, 3 958 sont inhum\u00e9s en tombes individuelles et collectives, 940 dans deux ossuaires.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCe cimeti\u00e8re contient \u00e9galement les corps de 17 combattants de la Seconde Guerre mondiale.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDans ce cimeti\u00e8re, un carr\u00e9 contient les corps de 281 soldats britanniques. Les combattants du corps exp\u00e9ditionnaire britannique (B.E.F.) sont pass\u00e9s par deux fois \u00e0 Vauxbuin. La premi\u00e8re, \u00e0 la suite de la bataille de la Marne (du 6 au 10 septembre 1914), qui allait les conduire jusqu\u2019au Chemin des Dames o\u00f9 ils restent jusqu\u2019\u00e0 la mi-octobre. De cette p\u00e9riode, on trouve 53 tombes identifi\u00e9es dans cette n\u00e9cropole. La seconde, lors des combats du printemps et de l\u2019\u00e9t\u00e9 1918, apr\u00e8s l\u2019offensive allemande du 27 mai (op\u00e9ration Bl\u00fccher-Yorck).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re national fran\u00e7ais de Vauxbuin se situe au bord de la N2, \u00e0 droite en venant de Soissons en direction de Villers-Cotter\u00eats.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vauxbuin-FR-oct2006-C.Choain-%283%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Cerny-en-Laonnois","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-cerny-en-laonnois","lat":"49.443004722222","lng":"3.6658888888889","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 partir de 1919 en application de l\u2019article 225 du Trait\u00e9 de Versailles par regroupement de cimeti\u00e8res et de tombes r\u00e9partis dans une centaine de communes dans le secteur du Chemin des Dames, ce cimeti\u00e8re a regroup\u00e9, dans un premier temps, 5 125 tombes. Il a \u00e9t\u00e9 agrandi dans les ann\u00e9es 1924-1925 avec le transfert d\u2019autres tombes, provenant du m\u00eame secteur.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui cette n\u00e9cropole compte 7 526 corps : 3 533 (dont 46 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) reposant dans des tombes individuelles et collectives et 3 993 (dont 3 080 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) dans l\u2019ossuaire.\u003Cbr \/\u003E\r\nLes premiers travaux effectu\u00e9s par le Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s en 1928 et les anciennes croix de bois ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des croix de pierre en 1972.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes combattants allemands inhum\u00e9s dans cette n\u00e9cropole ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur le Chemin des Dames, principalement au cours des combats de l\u0027automne 1914, au printemps 1915 ainsi que lors des batailles de 1917 et 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re allemand de Cerny-en-Laonnois est situ\u00e9 au bord de la D18 (Chemin des Dames), \u00e0 droite \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, en venant de Soissons et imm\u00e9diatement (l\u00e9g\u00e8rement en retrait) avant le cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Cerny-en-Laonnois.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Cimeti%C3%A8re-allemand-de-Cerny_09-27-15_E-VERKINDT-0011.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Fourdrain","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-fourdrain","lat":"49.61","lng":"3.4690833333333","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9e en mars 1921 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 se trouvait un cimeti\u00e8re allemand, le cimeti\u00e8re accueille les s\u00e9pultures de combattants allemands provenant de 18 lieux proches, dont celui de La Bovette.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EApr\u00e8s 1914, Fourdrain est devenu pour les Allemands un village d\u0027\u00e9tape, avec quelques h\u00f4pitaux militaires. Ainsi, on trouve, dans ce cimeti\u00e8re, des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s de 1915 \u00e0 1917 dans le secteur du Chemin des Dames et de Soissons, ainsi que ceux tomb\u00e9s au cours de la contre-offensive alli\u00e9e de l\u0027\u00e9t\u00e9 1918. On y trouve \u00e9galement les tombes de soldats engag\u00e9s dans les services d\u0027\u00e9tape et qui sont morts accidentellement ou de maladie. La derni\u00e8re inhumation date du 17 octobre 1918.\u003Cbr \/\u003E\r\nParmi ces combattants, un certain nombre sont originaires de Prusse orientale et Prusse occidentale, de Posnanie, Brandebourg, Saxe, Thuringe, Hesse, Bade, Bavi\u00e8re, \u0026nbsp;Lorraine, Westphalie et de la Rh\u00e9nanie ainsi que des villes hans\u00e9atiques de Br\u00eame, Hambourg et L\u00fcbeck.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui cette n\u00e9cropole abrite 1 907 tombes. Des 1 261 corps inhum\u00e9s dans des tombes individuelles, seuls quatre n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s et des 646 corps reposant dans l\u2019ossuaire, seuls 15 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDes travaux de restauration et d\u2019am\u00e9nagements ont \u00e9t\u00e9 entrepris en 1928 apr\u00e8s accord avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises : modification des plantations, \u00e9dification d\u2019un m\u00e9morial, construction d\u2019une entr\u00e9e (escalier, porte en fer forg\u00e9).\u003Cbr \/\u003E\r\nLe remplacement des croix de bois par des croix de pierre grav\u00e9es a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de 1966 suite au trait\u00e9 franco-allemand conclu le 19 juillet de cette m\u00eame ann\u00e9e permettant notamment la cr\u00e9ation du Service pour l\u2019Entretien des S\u00e9pultures Militaires Allemandes (SESMA), et \u00e9galement gr\u00e2ce la subvention importante de la ville de Dismund.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re allemand de Fourdrain jouxte le cimeti\u00e8re de la commune. Il est accessible par le cimeti\u00e8re communal et par un passage, plus loin, pav\u00e9 baptis\u00e9 \u00ab chemin de la r\u00e9conciliation \u00bb.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource\u0026nbsp;: \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Laon \u0022Champ de Manoeuvre\u0022","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-laon-champ-de-manoeuvre","lat":"49.559083333333","lng":"3.5851388888889","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9 \u00e0 quelque distance de la D656, entre Mons-en-Laonnois et Laon, ce cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9, \u00e0 partir de 1920, par la France, \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027un ancien terrain militaire. On y a regroup\u00e9 les tombes provenant de diff\u00e9rents cimeti\u00e8res de Laon et de sa p\u00e9riph\u00e9rie cr\u00e9\u00e9s pendant l\u2019occupation par les troupes allemandes.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EC\u0027est ainsi qu\u0027\u00e0 proximit\u00e9 des h\u00f4pitaux install\u00e9s, en ville haute, dans la caserne Th\u00e9r\u00e9min d\u0027Hame, l\u0027Ecole normale et le Lyc\u00e9e, les Allemands avaient cr\u00e9\u00e9 un important cimeti\u00e8re sur le plateau Saint-Vincent. Un tel emplacement a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 trop ostentatoire par les autorit\u00e9s municipales, et sous des pr\u00e9textes divers, elles ont obtenu d\u00e8s 1920 la d\u00e9saffectation du cimeti\u00e8re Saint-Vincent et le transfert des tombes dans un nouveau cimeti\u00e8re \u00e0 un emplacement plus discret.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn trouve dans cette n\u00e9cropole les corps de soldats tu\u00e9s dans les combats d\u0027ao\u00fbt et septembre 1914, mais aussi au cours du premier hiver de guerre, \u00e9galement lors de la bataille du Chemin des Dames de 1917 et, enfin, au cours des offensives allemandes du printemps 1918 et lors de la contre-offensive alli\u00e9e qui a suivi.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELaon \u00e9tant une place forte pour les Allemands, qui y disposent d\u0027un n\u0153ud ferroviaire important, certains des hommes inhum\u00e9s ici \u00e9taient des soldats membres des services d\u0027\u00e9tape, morts \u00e0 Laon des suites d\u0027un accident ou de maladie.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u0027hui, cette n\u00e9cropole contient 3 487 corps : 3 295 dans des tombes individuelles, dont celle d\u0027une infirmi\u00e8re allemande, et collectives (69 n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s), , et 193 dans un ossuaire (dont 116 n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl est \u00e0 noter qu\u0027\u00e0 Laon, les h\u00f4pitaux militaires allemands ont fonctionn\u00e9 jusqu\u0027en 1920 pour des bless\u00e9s intransportables. Les corps des malheureux qui n\u0027avaient pas surv\u00e9cu \u00e0 leurs blessures ont \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s dans cette n\u00e9cropole, ainsi que ceux des prisonniers de guerre morts accidentellement apr\u00e8s-guerre.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re a fait l\u0027objet d\u0027un r\u00e9am\u00e9nagement par le Volksbund en 1974 avec remplacement des anciennes croix de bois par des croix de fonte.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource\u0026nbsp;: \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Laon-CDM-ALL-oct2006-C.Choain-%2811%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Laon \u0022Bousson\u0022","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-laon-bousson","lat":"49.552694444444","lng":"3.6181944444444","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re militaire, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du faubourg de Semilly, est avec celui du plateau Saint-Vincent (supprim\u00e9 apr\u00e8s 1920), l\u2019un des deux grands cimeti\u00e8res am\u00e9nag\u00e9s par les Allemands \u00e0 Laon pendant l\u2019occupation (2 septembre 1914 - 13 octobre 1918).\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re de Bousson a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917. On y trouve principalement les corps de soldats morts au cours des combats du Chemin des Dames en 1917 et 1918. Apr\u00e8s l\u2019armistice, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises y ont transf\u00e9r\u00e9 des s\u00e9pultures qui se trouvaient initialement dans diverses communes des environs.\u003Cbr \/\u003E\r\nD\u00e8s 1929, le Volksbund y a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des travaux de plantation.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u0027hui, cette n\u00e9cropole contient 2 653 corps inhum\u00e9s dans des tombes individuelles.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re a fait l\u0027objet d\u0027un r\u00e9am\u00e9nagement par le Volksbund en 1973 avec remplacement des anciennes croix de bois par des croix de m\u00e9tal.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv\u003EUn \u00e9l\u00e9ment de pierre tombale provenant de l\u0027ancien cimeti\u00e8re du plateau St Vincent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment tranf\u00e9r\u00e9 dans le cimeti\u00e8re de Laon-Bousson. \u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv\u003E\u0026nbsp;\u003C\/div\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Laon-Bousson-ALL-oct2006-C.Choain-%2822%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Montaigu 1","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-montaigu-1","lat":"49.533553333333","lng":"3.8127630555556","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re, situ\u00e9 dans une commune occup\u00e9e par les Allemands de septembre 1914 \u00e0 octobre 1918, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027un h\u00f4pital de campagne.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA partir de 1920, il a servi de noyau au regroupement des tombes allemandes situ\u00e9es dans une soixantaine de communes, en particulier celles des cimeti\u00e8res cr\u00e9\u00e9s par les Allemands pendant la guerre dans les communes qu\u0027ils occupaient, comme \u00e0 Mauregny-en-Haye (plus de 1 000 tombes), Coucy-les-Eppes (plus de 500) et Berrieux (600).\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nLes hommes inhum\u00e9s ici ont tous combattu \u00e0 l\u0027est du Chemin des Dames, principalement \u00e0 l\u0027automne 1914, d\u00e9but 1915, en avril et mai 1917 (lors de l\u0027offensive du g\u00e9n\u00e9ral Nivelle), \u00e0 la fin du mois de mai 1918 et de septembre \u00e0 octobre de cette m\u00eame ann\u00e9e.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui, cette n\u00e9cropole abrite 7 192 corps : 5 402 sont inhum\u00e9s dans des tombes individuelles et collectives (dont 8 combattants n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) et 1 790 reposent dans un ossuaire (dont seuls 54 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EApr\u00e8s la prise en charge par le Volksbund, des travaux d\u0027am\u00e9nagement ont commenc\u00e9 d\u00e8s 1933, comme la plantation des bouleaux qui donnent \u00e0 ce cimeti\u00e8re un charme particulier ou la construction d\u0027un lieu de m\u00e9moire (Gedenkhalle) en gr\u00e8s rose des Vosges sur les plans de l\u2019architecte en chef du Volksbund, Robert Tischler. A l\u0027int\u00e9rieur de cet \u00e9difice, qui se trouve au fond de la n\u00e9cropole et apr\u00e8s avoir emprunt\u00e9 un escalier, on parvient \u00e0 un clo\u00eetre d\u0027o\u00f9 l\u0027on acc\u00e8de \u00e0 une crypte dans laquelle les noms de tous les hommes inhum\u00e9s dans ce cimeti\u00e8re sont grav\u00e9s sur de grands panneaux en bois de h\u00eatre.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EInterrompus pendant plus de 20 ans, les travaux ont repris par autorisation sp\u00e9ciale d\u00e8s 1965 (les accords franco-allemands sur l\u0027entretien des s\u00e9pultures militaires ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s seulement le 19 juillet 1966). L\u0027ach\u00e8vement du b\u00e2timent a eu lieu \u00e0 partir de 1975, avec en 1977 la pose des tableaux de bois avec les noms grav\u00e9s.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1975, les anciennes croix et des monuments de pierre ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des croix de fonte avec la participation de camps de jeunes du Volksbund et de soldats de la Bundeswehr.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn autre cimeti\u00e8re allemand (Montaigu n\u00b02), \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 pendant l\u0027occupation, mais plus petit (633 tombes) se trouve sur le territoire de la commune.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Montaigu1-ALL-oct2006-C.Choain-%2811%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Montaigu 2","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-montaigu-2","lat":"49.541258055556","lng":"3.8254802777778","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re est situ\u00e9 au nord de Montaigu, il a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 par les Allemands en f\u00e9vrier 1917, pour y inhumer, jusqu\u0027au d\u00e9but du mois d\u0027octobre 1918, les corps des hommes ayant combattu au Chemin des Dames, principalement en avril et mai 1917, mai 1918 ainsi qu\u0027en septembre et octobre 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EApr\u00e8s-guerre, les Fran\u00e7ais ont \u00e9galement enterr\u00e9 dans cette n\u00e9cropole deux corps retrouv\u00e9s sur le champ de bataille.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui, cette n\u00e9cropole contient 633 corps, tous identifi\u00e9s, reposant dans des tombes individuelles. Et contrairement aux croix, en pierre ou en fonte, que l\u0027on trouve dans les autres cimeti\u00e8res allemands, les tombes sont repr\u00e9sent\u00e9es ici par des st\u00e8les en pierre, pos\u00e9es \u00e0 m\u00eame le sol, sur lesquelles sont grav\u00e9s les noms des soldats et un num\u00e9ro d\u0027identification (ni le grade, ni la date de d\u00e9c\u00e8s n\u0027apparaissent).\u003Cbr \/\u003E\r\nMontaigu fait partie de ces villages du Laonnois qui connurent l\u0027occupation allemande de septembre 1914 \u00e0 octobre 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn autre cimeti\u00e8re allemand (Montaigu n\u00b01), \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 pendant l\u0027occupation, se trouve sur le territoire de la commune.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nSource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Montaigu2-ALL-oct2006-C.Choain-%288%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Mons-en-Laonnois","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-mons-en-laonnois","lat":"49.542714166667","lng":"3.5661305555556","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re allemand a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s 1920 qui y ont regroup\u00e9 les tombes de combattants provenant de 45 lieux diff\u00e9rents notamment de cimeti\u00e8res militaires allemands (en particulier celui de Vauxaillon), des tombes individuelles situ\u00e9es sur les champs de batailles ou dans les cimeti\u00e8res communaux. Les corps inhum\u00e9s dans cette n\u00e9cropole sont ceux de soldats ayant pris part aux batailles du Chemin des Dames \u00e0 l\u2019automne 1914, mais surtout en 1917 et 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u0027hui, ce cimeti\u00e8re contient 5 010 corps : 3 257 sont inhum\u00e9s dans des tombes individuelles et collectives (dont deux n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) et 1 753 dans deux ossuaires (dont seuls 179 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re a fait l\u0027objet d\u0027un r\u00e9am\u00e9nagement par le Volksbund \u00e0 partir de 1974 avec le remplacement des anciennes croix de bois par des croix de fonte.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nSource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Mons-en-Laonnois-ALL-oct2006-C.Choain-%2823%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-soupir","lat":"49.400520277778","lng":"3.5972936111111","desc":"\u003Cp\u003ESitu\u00e9 au bord de la D925 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village de Soupir, ce cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises en 1920, sur un terrain o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 un h\u00f4pital militaire fran\u00e7ais pendant la guerre, afin de regrouper, jusqu\u0027en 1924, les tombes provenant de 143 lieux diff\u00e9rents (anciens cimeti\u00e8res et tombes isol\u00e9es) situ\u00e9s dans un rayon de 30 kilom\u00e8tres.\u003Cbr \/\u003E\r\nAujourd\u2019hui, cette n\u00e9cropole abrite 11 089 corps de combattants allemands dont 5 134 en tombes individuelles et collectives(dont 19 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) et 5 955 dans un ossuaire (dont seuls 794 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s). Les combattants allemands inhum\u00e9s dans cette n\u00e9cropole ont combattu sur le secteur allant de Soissons \u00e0 Reims (Chemin des Dames, Vesle, Marne) et sont morts principalement en 1914, 1917 et 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EApr\u00e8s de premiers travaux entrepris par le Volksbund dans les ann\u00e9es 1930, le cimeti\u00e8re a fait l\u0027objet d\u0027un r\u00e9am\u00e9nagement par le Volksbund avec le remplacement \u00e0 partir de 1972 des anciennes croix de bois par des croix de pierre.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire allemand est mitoyen d\u2019un cimeti\u00e8re fran\u00e7ais (Soupir n\u00b01), sans aucune s\u00e9paration. Un autre cimeti\u00e8re fran\u00e7ais (Soupir n\u00b02), cr\u00e9\u00e9 plus tardivement, en 1934, se trouve de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route. La commune de Soupir abrite \u00e9galement une n\u00e9cropole italienne, un cimeti\u00e8re communal avec un carr\u00e9 militaire et des tombes britanniques dans l\u2019ancien cimeti\u00e8re derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir-All-nov2014-E.Verkindt-%288%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Sissonne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-sissonne","lat":"49.58275","lng":"3.9222777777778","desc":"\u003Cp\u003ECr\u00e9\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s 1920, \u00e0 partir d\u0027un cimeti\u00e8re allemand situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 d\u0027h\u00f4pitaux de campagne du camp militaire cr\u00e9\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise \u00e0 partir de 1895, a permis le regroupement de s\u00e9pultures allemandes isol\u00e9es et celles provenant de plusieurs cimeti\u00e8res (28 km aux alentours) cr\u00e9\u00e9s par les troupes allemandes dans les villages qu\u0027ils occupaient, comme par exemple \u00e0 Liesse.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u00e8s 1928, le Volksbund a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des travaux d\u2019entretien et d\u2019embellissement.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 par le Volksbund dans les ann\u00e9es 1960-1970 avec la participation de camps de jeunes et de soldats de la Bundeswehr stationnant dans le camp de Sissonne, avec remplacement des croix de bois par des croix de fonte.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui cette n\u00e9cropole compte 14 694 corps : 10 699 (dont seuls 36 sont inconnus) reposent dans des tombes individuelles et collectives \u0026nbsp;et 3 995 (dont seuls 412 sont identifi\u00e9s) dans les deux ossuaires. On peut \u00e9galement pr\u00e9ciser que cette n\u00e9cropole accueille une infirmi\u00e8re et deux soldats de l\u2019arm\u00e9e bulgare, alli\u00e9e des Allemands. \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re allemand de Sissonne se situe au Nord-Est de Sissonne, en direction de Lappion, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re britannique.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nSource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Sissonne-All-oct2006-C.Choain%282%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Veslud","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-veslud","lat":"49.532527777778","lng":"3.7339166666667","desc":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u0026nbsp; \u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nSitu\u00e9e derri\u00e8re l\u0027\u00e9glise de Veslud au dessus du cimeti\u00e8re communal, cette n\u00e9cropole a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e par les Allemands, apr\u00e8s l\u0027offensive fran\u00e7aise du 16 avril 1917 sur le Chemin des Dames.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nSon plan est l\u2019\u0153uvre d\u2019un inspecteur des jardins de la ville de Brunswick\/Braunschweig (Basse-Saxe), mobilis\u00e9 dans l\u2019arm\u00e9e allemande, qui n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 employer la dynamite pour r\u00e9aliser dans la roche des escaliers et des terrasses.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDans les ann\u00e9es 1960, et avant m\u00eame la convention franco-allemande de 1966 sur les s\u00e9pultures de guerre, des travaux d\u2019entretien ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de camps de jeunes organis\u00e9s par le Volksbund, avec l\u2019accord des autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nA partir de 1979, les anciennes croix en bois ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des croix en pierre naturelle.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re allemand de Veslud est aujourd\u2019hui inscrit \u00e0 l\u2019inventaire suppl\u00e9mentaire des Monuments Historiques (arr\u00eat\u00e9 du 8 novembre 1999). \u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCette n\u00e9cropole abrite 1 704 corps reposant dans des tombes individuelles. Seuls 6 combattants n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn y trouve \u00e9galement un imposant monument \u00e9rig\u00e9 aux \u0022braves h\u00e9ros\u0022 de la 50\u00e8me division d\u0027infanterie (Infanterie-Division 50).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003ESource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/cimetiere-allemand-de-Veslud_09-10-15_E-VERKINDT-0007.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re allemand de Vauxbuin","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-allemands\/le-cimetiere-allemand-de-vauxbuin","lat":"49.348722222222","lng":"3.27725","desc":"\u003Cp\u003EEdifi\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises apr\u00e8s l\u2019Armistice, le cimeti\u00e8re accueille les s\u00e9pultures \u0026nbsp;de combattants allemands provenant de 150 lieux diff\u00e9rents situ\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 15 kilom\u00e8tres aux alentours.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn petit \u0026nbsp;nombre des hommes inhum\u00e9s dans ce cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 entre l\u2019automne 1914 et f\u00e9vrier 1915 lors de l\u2019avanc\u00e9e allemande et lors de la retraite de la bataille de la Marne. La majorit\u00e9 des s\u00e9pultures concernent la bataille du Chemin des Dames de 1917 : bless\u00e9s ayant succomb\u00e9 \u00e0 leurs blessures dans des postes de secours fran\u00e7ais, ainsi que ceux tu\u00e9s au cours de l\u2019ann\u00e9e 1918 notamment lors de l\u2019offensive allemande sur le Chemin des Dames, d\u00e9but\u00e9e le 27 mai 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui cette n\u00e9cropole abrite 9 229 corps de combattants allemands dont 3 672 en tombes individuelles, parmi lesquels 13 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s, et 5 557 r\u00e9partis dans 4 ossuaires dont seuls 778 ont pu \u00eatre identifi\u00e9s. Treize allemands de confession juive reposent aux c\u00f4t\u00e9s de leurs fr\u00e8res d\u2019armes.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EA partir de 1973 le cimeti\u00e8re a fait l\u0027objet d\u0027un r\u00e9am\u00e9nagement par le Volksbund avec le remplacement des anciennes croix de bois par des croix de pierre, la modification des plantations (arbres, arbustes), la r\u00e9alisation de ma\u00e7onnerie en pierre autour des fosses communes et la conception d\u2019une zone d\u2019entr\u00e9e avec un portail en fer forg\u00e9.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re allemand de Vauxbuin est situ\u00e9 au bord de la Nationale 2 (Route de Paris), \u00e0 droite en venant de Soissons, direction Villers-Cotter\u00eats. Il jouxte le cimeti\u00e8re fran\u00e7ais de Vauxbin.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cdiv class=\u0022source\u0022\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nSource : \u0026nbsp;Volksbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\u003C\/div\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/PA020137.JPG"},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de Grand-Seraucourt","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-grand-seraucourt","lat":"49.781277777778","lng":"3.2201111111111","desc":"\u003Cp\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nLors de la Retraite de Mons en ao\u00fbt 1914, le IInd Corps d\u2019Arm\u00e9e britannique traversa cette r\u00e9gion qui fut perdue par les forces alli\u00e9es lors des premiers jours de la retraite de la 5\u00e8me Arm\u00e9e en mars 1918.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re fut am\u00e9nag\u00e9 entre 1920 et 1926 lorsque furent rassembl\u00e9es les tombes des champs de bataille proches et d\u2019autres sites d\u2019inhumation.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl y a, dans ce cimeti\u00e8re, les s\u00e9pultures de pr\u00e8s de 2000 victimes de guerre britanniques de 1914-1918 et un petit nombre de 1939-1945.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nPresque les deux tiers de ces victimes de guerre de l914-1918 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9es et des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s pour 2 soldats du Royaume-Uni, suppos\u00e9s \u00eatre enterr\u00e9s ici.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u2019autres m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux affichent les noms de 32 combattants du Royaume-Uni inhum\u00e9s par l\u2019ennemi dont les tombes n\u2019ont pu \u00eatre trouv\u00e9es. De nombreuses tombes, sur les carr\u00e9s III, IV et V, sont identifi\u00e9es collectivement mais pas individuellement par des pierres tombales qui mentionnent \u00abInhum\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de cet endroit\u00bb (\u00abBuried near this spot\u00bb).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re britannique couvre une surface de 4 732 m\u00e8tres carr\u00e9s entour\u00e9s d\u2019un mur de pierres brutes.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures des combattants britanniques inhum\u00e9s ici proviennent des cimeti\u00e8res et sites d\u2019inhumation suivants : \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand d\u2019Alaincourt.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire de Benay (3 Britanniques, f\u00e9vrier-mars 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re communal de Chevresis-Monceau (116 Allemands, 40 Fran\u00e7ais, 3 Britanniques, mars-avril 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de Cilly (6 Britanniques, septembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ENouveau cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Clastres (14 Britanniques, f\u00e9vrier et mars 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8res militaires de Cugny (le 2nd R\u00e9giment des Irish Rifles combattit et fut annihil\u00e9 le 24 mars 1918) utilis\u00e9s par les Britanniques et les Allemands. Ces cimeti\u00e8res contenaient 88 tombes britanniques de f\u00e9vrier-juin 1918.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Dury ; 5 combattants britanniques, mars 1918\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand d\u2019Essigny-le-Grand (200 Allemands et 99 Britanniques, mars et avril 1918, essentiellement la Division de l\u2019Ulster).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de Fontaine-Notre Dame ; 900 Allemands, 12 Fran\u00e7ais et 2 Britanniques, mars 1918.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtension allemande du cimeti\u00e8re communal de Fontaine-Uterte (500 Allemands ; 23 Britanniques, mars 1917-mars 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re communal de Grugies (2 Britanniques, janvier 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re communal fran\u00e7ais d\u2019Hirson et l\u2019extension allemande (14 Britanniques, d\u00e9cembre 1917-octobre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Lesdins 54 Britanniques, septembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de Marcy (Ch\u00e2teau) (2 Britanniques, septembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EL\u2019extension du cimeti\u00e8re communal de Marle (17 Britanniques d\u2019avril \u00e0 octobre 1918 \u00e0 cot\u00e9 de Fran\u00e7ais, d\u2019Italiens, de Russes et d\u2019Allemands).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EL\u2019extension allemande du cimeti\u00e8re communal de Mennevret (312 Britanniques), ao\u00fbt 1914, mars, octobre et novembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de M\u00e9zi\u00e8res-sur-Oise (200 Allemands, 24 Fran\u00e7ais, 5 Britanniques).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de Monceau-les-Leups (1 Britannique, f\u00e9vrier 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Monchy-Lagache (Somme) (4 Britanniques, mai 1917 et septembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtension allemande du cimeti\u00e8re communal de Nouvion-et-Catillon (13 Britanniques, f\u00e9vrier-ao\u00fbt 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtension allemande du cimeti\u00e8re communal d\u2019Origny-en-Thi\u00e9rache (200 Allemands, 13 Fran\u00e7ais, 1 Am\u00e9ricain, 1Britannique, octobre 1914).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Remigny (33 Fran\u00e7ais, 13 Britanniques, f\u00e9vrier et mars 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtension allemande du cimeti\u00e8re communal de Saint-Michel (99 Fran\u00e7ais, 1 Britannique, octobre 1918).\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Seboncourt (99 Fran\u00e7ais, 1 Britannique).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtension fran\u00e7aise du cimeti\u00e8re communal de Seraucourt-le-Grand 513 Britanniques, f\u00e9vrier et mars 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re allemand de Vervins (390 Allemands, 20 Italiens, 15 Fran\u00e7ais, 7 Britanniques, mai-septembre 1918).\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de La-Ville-aux-Bois-des-Pontavert","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-la-ville-aux-bois-des-pontavert","lat":"49.430777777778","lng":"3.8638611111111","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire britannique de La Ville-aux-Bois-les-Pontavert abrite 564 s\u00e9pultures (563 Britanniques et 1 N\u00e9o-Z\u00e9landais auxquels il convient d\u0027ajouter ceux d\u0027un pilote britannique et d\u0027un r\u00e9sistant fran\u00e7ais de la Seconde Guerre mondiale). 413 corps n\u0027ont pu \u00eatre identifi\u00e9s.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re britannique a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 apr\u00e8s l\u2019Armistice pour rassembler les tombes isol\u00e9es sur une large zone et celles se trouvant dans des cimeti\u00e8res militaires provisoires du secteur. Des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s pour 4 soldats du Royaume-Uni, que l\u2019on suppose \u00eatre inhum\u00e9s parmi les autres.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u2019autres m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux pr\u00e9sentent les noms de 18 autres soldats, inhum\u00e9s dans des cimeti\u00e8res allemands et dont les tombes n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.Le cimeti\u00e8re couvre une surface de 1 700 m\u00e8tres carr\u00e9s et est entour\u00e9 sur trois cot\u00e9s par un muret.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u2019autres m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux pr\u00e9sentent les noms de 18 autres soldats, inhum\u00e9s dans des cimeti\u00e8res allemands et dont les tombes n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.Le cimeti\u00e8re couvre une surface de 1 700 m\u00e8tres carr\u00e9s et est entour\u00e9 sur trois cot\u00e9s par un muret.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EUn certain nombre de s\u00e9pultures proviennent des anciens cimeti\u00e8res allemands de Pontavert, Sissonne et Notre-Dame de Liesse, de l\u2019extension allemande du cimeti\u00e8re communal de Prouvais ainsi que du cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Bouvancourt (Marne).\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EC\u2019est dans le secteur r\u00e9put\u00e9 calme au printemps 1918 que les 8e, 21e, et 50e divisions britanniques \u00e9taient au repos au moment o\u00f9, le 27 mai 1918, Ludendorff lan\u00e7a sa quatri\u00e8me offensive de printemps.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe 2\u00e8me Bataillon du Devonshire Regiment et le 5\u00e8me Batterie de la 45\u00e8me Brigade de la Royal Field Artillery re\u00e7urent la Croix de Guerre pour leur courage et leur d\u00e9vouement \u00e0 cette occasion et une croix de granit, \u00e9rig\u00e9e par le Devonshire Regiment, se dresse sur le cot\u00e9 de la route principale o\u00f9 le Bataillon fut an\u00e9anti.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/LaVilleauxBois-GB-oct2006-C.Choain.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannIque de Montcornet","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-montcornet","lat":"49.690805555556","lng":"4.0206666666667","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re militaire de Montcornet est situ\u00e9 aux environs du cimeti\u00e8re communal sur la D36 vers Lisle et couvre une surface de 692 m\u00e8tres carr\u00e9s. Ce cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli apr\u00e8s l\u2019Armistice et a permis le regroupement des corps venant des champs de batailles d\u2019un large rayon.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette n\u00e9cropole abrite les tombes de 119 soldats de l\u2019Arm\u00e9e de terre et de l\u2019air britannique ainsi que la tombe d\u2019un soldat canadien non-identifi\u00e9.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEnviron cinquante combattants morts lors de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale restent encore non-identifi\u00e9s. Trois d\u2019entre aux, des soldats du Royaume Uni, ont d\u2019abord \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s dans le cimeti\u00e8re allemand de Montcornet et un autre dans le cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Grugny.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures de 14 aviateurs Britanniques, 4 aviateurs Canadiens et d\u2019un aviateur N\u00e9o-Z\u00e9landais de la Seconde Guerre Mondiale reposent aussi dans ce cimeti\u00e8re. Des plaques comm\u00e9moratives rendent un hommage sp\u00e9cial \u00e0 ceux dont les tombes n\u2019on pu \u00eatre retrouv\u00e9es.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EMontcornet \u00e9tait un h\u00f4pital allemand en 1918.\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re militaire de Montcornet contient les tombes de soldats Britanniques \u00e0 l\u2019origine inhum\u00e9s par les Allemands en compagnie des Fran\u00e7ais, des Russes dans un site jouxtant le cimeti\u00e8re communal.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u00e8s 1919, les tombes des Fran\u00e7ais, des Russes et des Allemands ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es vers d\u2019autres cimeti\u00e8res tandis que les tombes des Britanniques furent rassembl\u00e9es dans celui-ci.\u003Cbr \/\u003E\r\nEntre 1927 et 1938, les corps des soldats Britanniques furent rapatri\u00e9s des anciens champs de bataille situ\u00e9s \u00e0 l\u2019Est de Soissons afin d \u00eatre enterr\u00e9s ici. L\u2019identit\u00e9 de la majorit\u00e9 \u0026nbsp;des soldats morts en 1914 n\u2019a pu \u00eatre \u00e9tablie.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures des combattants Britanniques de ce cimeti\u00e8re proviennent aussi de sites suivants :\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ELe cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise d\u2019Antheny (Ardennes), o\u00f9 des soldats Canadiens (qui ont pu \u00eatre identifi\u00e9s) ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s en Novembre 1918.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ELe cimeti\u00e8re am\u00e9ricain de Meuse-Argonne, \u00e0 Romagne-sous-Moufaucon (Meuse) o\u00f9 deux officiers de la Royal Air Force, tomb\u00e9s en 1918, ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s.\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de Sissonne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-sissonne","lat":"49.582083333333","lng":"3.9204166666667","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re britannique de Sissonne se situe au Nord-Est de Sissonne, en direction de Lappion, \u00e0 proximit\u00e9 du cimeti\u00e8re allemand de Sissonne.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re fut \u00e9tabli apr\u00e8s l\u2019Armistice et honore 291 combattants du Commonwealth.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi eux, 127 restent non-identifi\u00e9s et des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux furent \u00e9rig\u00e9s pour 4 combattants du Royaume-Uni, inhum\u00e9s au cimeti\u00e8re allemand de la Malmaison et au cimeti\u00e8re communal de Ch\u00e2teau-Porcien et dont les tombes n\u2019ont jamais pu \u00eatre retrouv\u00e9es.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECertains parmis ces morts sont tomb\u00e9s en 1914 mais la plupart ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en 1918 lors des batailles de l\u2019Aisne et de la Marne.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nLe village de Sissonne fut tenu par les Allemands pendant la quasi \u2013 totalit\u00e9 de la Premi\u00e8re guerre mondiale.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re britannique fut construit apr\u00e8s l\u2019Armistice en rassemblant les tombes provenant du cimeti\u00e8re allemand, d\u2019autres sites fun\u00e9raires et du champ de bataille.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes tombes britanniques rassembl\u00e9es ici proviennent des cimeti\u00e8res suivants: \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EVieux cimeti\u00e8re communal d\u2019Aguilcourt,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8res allemands d\u2019Amifontaine, d\u2019Ardon, d\u2019Asfeld-la-Ville (Ardennes), de Dizy-le-Gros, de La \u0026nbsp;Malmaison, de Lappion, de Menneville, de Montaigu, de Montcornet, de Laon (Morlot) et de Veslud,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8res militaires fran\u00e7ais d\u2019Athies-sous-Laon et de Roucy,\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EExtensions allemandes des cimeti\u00e8res communaux de Chambry et de Neufch\u00e2tel,\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Troyon.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re couvre une surface totale de 1 135 m\u00e8tres carr\u00e9s entour\u00e9s d\u2019un muret de pierres brutes.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Sissonne-GB-oct2006-C.Choain%282%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de l\u0027\u00e9glise de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-leglise-de-soupir","lat":"49.406861111111","lng":"3.599","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Soupir est situ\u00e9 derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise de la commune. Celui-ci abrite 36 s\u00e9pultures du Commonwealth de la Premi\u00e8re guerre mondiale dont six n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9es.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux tombes d\u00e9truites lors de bombardements sont maintenant repr\u00e9sent\u00e9es par des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe village de Soupir fut pris par la Brigade des Guards (\u00ab Brigade of Guards \u00bb) le 14 septembre 1914 et durant des jours des combats terribles eurent lieu dans la cour de la ferme de Soupir, \u00e0 proximit\u00e9 du sommet qui domine la vall\u00e9e au nord-est du village.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDes postes de secours furent \u00e9tablis au Ch\u00e2teau de Soupir et dans la ferme.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe village fut repris par les Allemands entre le 2 et le 6 novembre 1914et demeura tr\u00e8s proche de la ligne de front pendant quasiment toute la dur\u00e9e du conflit.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn trouve \u00e9galement des s\u00e9pultures britanniques de la guerre 1914-1918 au cimeti\u00e8re communal de Soupir. De m\u00eame, la commune accueille la n\u00e9cropole italienne de Soupir, la n\u00e9cropole nationale de Soupir n\u00b01 et la n\u00e9cropole nationale de Soupir n\u00b02.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir-Eglise-nov2014-E.Verkindt-%2829%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de Vendresse","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-vendresse","lat":"49.432611111111","lng":"3.6705555555556","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re britannique de Vendresse est situ\u00e9 au bord de la D967, entre Vendresse-Beaulne et Cerny-en-Laonnois. Il se situe au sud de l\u2019ancienne sucrerie de Cerny-en-Laonnois (l\u2019actuel village) o\u00f9 les troupes britanniques ont livr\u00e9 de durs combats dans la derni\u00e8re quinzaine de septembre 1914.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nCette n\u00e9cropole abrite les corps de 728 soldats britanniques parmi lesquels plus de la moiti\u00e9 n\u2019ont pu \u00eatre identifi\u00e9s. La plupart de ces combattants sont tomb\u00e9s en 1914 ou en 1918.\u003Cbr \/\u003E\r\nEn effet, cette n\u00e9cropole marque, avant tout, la pr\u00e9sence britannique au Chemin des Dames du 13 septembre au 16 octobre 1914, date \u00e0 laquelle le dernier soldat \u0022anglais\u0022 quitte ce secteur. Mais elle rappelle \u00e9galement la pr\u00e9sence des Britanniques, au m\u00eame endroit, en mai 1918. A cette \u00e9poque, le secteur \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 calme et un accord franco-britannique avait permis aux 8\u00e8me, 21\u00e8me et 50\u00e8me divisions britanniques de prendre du repos, \u00e0 l\u0027est, entre Craonne et Loivre (51).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EC\u0027est pourtant sur ce secteur, le 27 mai, que Ludendorff lan\u00e7a sa quatri\u00e8me offensive de printemps. A y observer les tombes de 1918, on peut se rendre compte de l\u0027effet de surprise de cette attaque. Ainsi, parmi les morts du 27 mai, on rel\u00e8ve la pr\u00e9sence de nombreux officiers, comme le lieutenant-colonel James Thomson, du 5\u00e8me bataillon du Yorkshire Regiment, d\u00e9cor\u00e9 de la Distinguished Service Order et de la Croix de Guerre, ou encore, du G\u00e9n\u00e9ral de Brigade Ralph Husey, mort trois jours plus tard, commandant la 25\u00e8me Infantry Brigade London Regiment (London Rifle Brigade), en France depuis le 4 novembre 1914, bless\u00e9 quatre fois et d\u00e9cor\u00e9 de la Distinguished Service Order avec une barrette et de la Military Cross.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re britannique de Vendresse fut construit apr\u00e8s l\u2019Armistice en regroupant les tombes d\u2019autres cimeti\u00e8res et celles des champs de bataille aux alentours. Les tombes britanniques rassembl\u00e9es dans ce cimeti\u00e8re proviennent des cimeti\u00e8res suivants : \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Beaurieux, o\u00f9 12 combattants britanniques furent inhum\u00e9s par les Allemands en mai \u2013 juillet 1918.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Bourg-et-Comin \u00ab A \u00bb et \u00ab B \u00bb (Madagascar) o\u00f9 furent inhum\u00e9s deux combattants britanniques, un mort en 1914 et l\u2019autre en 1918.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Craonne (Californie) o\u00f9 les Allemands inhum\u00e8rent un combattant britannique en mai 1918.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Moussy-sur-Aisne o\u00f9 14 combattants britanniques furent inhum\u00e9s en septembre 1914.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise d\u2019Oeuilly qui contenait 4 tombes britanniques de combattants tomb\u00e9s en 1914.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Troyon, o\u00f9 furent inhum\u00e9s 50 combattants britanniques en 1914.\u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re militaire de Verneuil (Ch\u00e2teau) o\u00f9 furent inhum\u00e9s 46 combattants britanniques en 1914, d\u00e9c\u00e9d\u00e9s au poste de secours install\u00e9 dans le Ch\u00e2teau.\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003ECimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Verneuil (Aisne) o\u00f9 un combattant britannique fut inhum\u00e9 en octobre 1914\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDes m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s \u00e0 la m\u00e9moire de 3 soldats, suppos\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s ici dans des tombes sans nom ; et d\u2019autres m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux rappellent les noms d\u2019une cinquantaine de combattants du Royaume-Uni dont les tombes furent d\u00e9truites lors de bombardements ult\u00e9rieurs. Pour 37 d\u2019entre eux, les pierres tombales des s\u00e9pultures collectives pr\u00e9cisent \u00abInhum\u00e9s dans les environs proches\u00bb (\u00abBuried near this spot \u00bb). Le cimeti\u00e8re britannique couvre une surface de 2 188 m\u00e8tres carr\u00e9s entour\u00e9s d\u2019un muret de pierres (sauf du cot\u00e9 de la route).En octobre 1915, les combattants fran\u00e7ais du 57\u00e8me R\u00e9giment d\u0027Infanterie\u00e9rig\u00e8rent un m\u00e9morial de pierre (d\u00e9plac\u00e9 par la suite \u00e0 Vendresse) \u00e0 la m\u00e9moire de leurs camarades britanniques.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nOn y trouve \u00e9galement des s\u00e9pultures britanniques et fran\u00e7aises dans le cimeti\u00e8re communal de Vendresse, pr\u00e8s de l\u2019\u00e9glise.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vendresse-GB-sept2004-FX.Dessirier-%2811%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re britannique de Vailly-sur-Aisne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-britanniques\/le-cimetiere-britannique-de-vailly-sur-aisne","lat":"49.408777777778","lng":"3.5094722222222","desc":"\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re est situ\u00e9 au bord de la D925, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re militaire fran\u00e7ais de Vailly. Il abrite 677 corps dont 674 Britanniques et 1 Canadien, mais aussi 1 Fran\u00e7ais et 1 Allemand.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E306 de ces s\u00e9pultures ne sont pas identifi\u00e9es mais des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux ont \u00e9t\u00e9 dress\u00e9s pour 40 combattants suppos\u00e9s \u00eatre inhum\u00e9s parmi ceux-l\u00e0.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ED\u2019autres m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux pr\u00e9sentent les noms de 3 combattants dont on sait qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s dans d\u2019autres cimeti\u00e8res dans des tombes qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECommenc\u00e9 en mai 1917, le cimeti\u00e8re britannique de Vaillya \u00e9t\u00e9 agrandi apr\u00e8s l\u2019Armistice lors du transfert des tombes provenant d\u2019autres lieux.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELa majorit\u00e9 des soldats britanniques inhum\u00e9s ici sont morts en septembre 1914, mais on trouve aussi des s\u00e9pultures de combattants tomb\u00e9s en 1918 dans le Carr\u00e9 I, rang\u00e9e AA, dans le Carr\u00e9 II, rang\u00e9es AA, G et H, et dans les Carr\u00e9s III et IV.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EC\u0027est \u00e0 Vailly-sur-Aisne, le 12 septembre 1914, que la 3\u00e8me division britannique traversa l\u0027Aisne apr\u00e8s la bataille de la Marne. Tomb\u00e9 aux mains des Allemands le 30 octobre 1914, le village a \u00e9t\u00e9 repris par les Fran\u00e7ais le 18 avril 1917, au cours de l\u0027offensive Nivelle, reperdu en juin 1918 et lib\u00e9r\u00e9 d\u00e9finitivement le 15 septembre 1918.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vailly-GB-sept2004-FX.Dessirier%283%29.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Bourg-et-Comin","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-bourg-et-comin","lat":"49.396638888889","lng":"3.6553055555556","desc":"\u003Cp\u003E\u0026nbsp;Le cimeti\u00e8re communal de Bourg-et-Comin abrite les s\u00e9pultures de combattants britanniques morts au Chemin des dames au cours de la Grande Guerre.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re accueille 12 s\u00e9pultures de soldats britanniques dont un corps n\u0027a pu \u00eatre identifi\u00e9.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nTous\u0026nbsp;ces combattants sont morts en 1914.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe carr\u00e9 des s\u00e9pultures du Commonwealth se trouve au centre du cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/bourg-et-comin1.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Braine","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-braine","lat":"49.343166666667","lng":"3.5358055555556","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Braine accueille au sein de son cimeti\u00e8re communal les s\u00e9pultures de combattants du Commonwealth tomb\u00e9s lors de la premi\u00e8re Guerre mondiale ainsi que les s\u00e9pultures de \u0026nbsp;7 combattants fran\u00e7ais.\u003Cbr \/\u003E\r\nLe cimeti\u00e8re communal de Braine abrite 79 combattants du Commonwealth (pour 45 s\u00e9pultures) ainsi que des repr\u00e9sentations comm\u00e9moratives de la Premi\u00e8re guerre mondiale, datant de septembre et octobre 1914.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EBraine fut prise par les unit\u00e9s \u00e0 pied de la 1\u00e8re Brigade de Cavalerie britannique le 12 septembre 1914 et le Centre d\u2019Evacuation des Victimes n\u00b05 fut alors install\u00e9 sur la commune.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EBraine fut reprise par les Allemands le 28 mai 1918 et \u00e0 nouveau r\u00e9investie par les forces alli\u00e9es au mois de juillet suivant.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe carr\u00e9 des s\u00e9pultures britanniques se situe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e sur la partie droite du cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Braine2-GB.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Ciry-Salsogne","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-ciry-salsogne","lat":"49.36525","lng":"3.4587777777778","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Ciry-Salsogne abrite dans son cimeti\u00e8re communal 3 s\u00e9pultures de combattants britanniques tomb\u00e9s lors de la Grande Guerre, ainsi que 2 s\u00e9pultures de soldats fran\u00e7ais.\u003Cbr \/\u003E\r\nLes s\u00e9pultures \u0026nbsp;britanniques sont situ\u00e9es contre le mur gauche, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Filain","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-filain","lat":"49.457861111111","lng":"3.5583611111111","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal de Filain, qui jouxte l\u0027\u00e9glise,\u0026nbsp;accueille\u0026nbsp;3 combattants britanniques\u0026nbsp;de\u0026nbsp;la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nLes 3 s\u00e9pultures du Commonwealth qui s\u2019y trouvent datent de 1914 et sont localis\u00e9es dans le coin nord-est du cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Filain-sept2004-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Longueval","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-longueval","lat":"49.357305555556","lng":"3.6513611111111","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Longueval, \u00e0 25 km au sud de Laon, abrite au sein de son cimeti\u00e8re communal les s\u00e9pultures de combattants britanniques de la guerre 1914-1918 ainsi que les s\u00e9pultures de 4 combattants fran\u00e7ais dont 3 tomb\u00e9s au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELes s\u00e9pultures britanniques pr\u00e9sentes dans ce cimeti\u00e8re sont celles de soldats du r\u00e9giment du 9th Lancers tu\u00e9s dans le bombardement de leurs casernements \u00e0 Longueval le 29 septembre 1914.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl y a une vingtaine de victimes de guerre de 1914-1918 auxquelles il est rendu hommage sur ce site.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Moulins","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-moulins","lat":"49.423305555556","lng":"3.6840277777778","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Moulins, situ\u00e9e \u00e0 16 km au sud de Laon, abrite au sein de son cimeti\u00e8re communal les tombes d\u2019une dizaine de combattants britanniques tomb\u00e9s en 1914-1918 auxquels il est rendu hommage.\u003Cbr \/\u003E\r\nCinq m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux repr\u00e9sentent des tombes qui n\u2019ont pu \u00eatre retrouv\u00e9es.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nLes quatre carr\u00e9s des tombes de guerre se trouvent dans le coin nord-est du cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Moulins-sept2004-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Pargnan","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-pargnan","lat":"49.400555555556","lng":"3.6909444444444","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Pargnan abrite au sein de son cimeti\u00e8re communal des combattants britanniques de\u0026nbsp;la Grande Guerre.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re contient les s\u00e9pultures de guerre de\u0026nbsp;6 combattants du Commonwealth,\u0026nbsp;dont 2 inconnus, \u0026nbsp;tomb\u00e9s en 1914. Ces tombes se trouvent sur le cot\u00e9 droit \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise.\u0026nbsp;\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal abrite \u00e9galement\u0026nbsp;4 combattants fran\u00e7ais.Les s\u00e9pultures des combattants fran\u00e7ais sont dispers\u00e9s dans le cimeti\u00e8re, celles-ci n\u0027arborent, par ailleurs, pas les croix latines traditionnelles.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Pargnan-oct2004-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Paissy","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-paissy","lat":"49.425","lng":"3.6978055555556","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal de Paissy, village situ\u00e9 \u00e0 27 km au sud de Laon, abrite les s\u00e9pultures de combattants britanniques.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECe cimeti\u00e8re jouxtant l\u2019\u00e9glise contient les s\u00e9pultures de 5 combattants britanniques tomb\u00e9s en septembre 1914, qui sont situ\u00e9es sur le cot\u00e9 gauche \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du cimeti\u00e8re et \u0026nbsp;de 5 combattants fran\u00e7ais tomb\u00e9s en 1915.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Paissy-oct2004-FX.Dessirier.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Soupir","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-soupir","lat":"49.408805555556","lng":"3.6007777777778","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal abrite les s\u00e9pultures de 16 combattants du Commonwealth.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EToutes datent de septembre-octobre 1914 et furent transf\u00e9r\u00e9es dans ce cimeti\u00e8re, apr\u00e8s l\u2019Armistice, de sites proches du village de Vailly, au nord-est.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe village de Soupir fut pris par la Brigade des Guards (\u00ab Brigade of Guards \u00bb) le 14 septembre 1914 et durant des jours des combats terribles eurent lieu dans la cour de la ferme de Soupir, \u00e0 proximit\u00e9 du sommet qui domine la vall\u00e9e au nord \u2013 est du village.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDes postes de secours furent \u00e9tablis au Ch\u00e2teau de Soupir et dans la ferme.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe village fut repris par les Allemands entre le 2 et le 6 novembre 1914 et demeura tr\u00e8s proche de la ligne de front pendant quasiment toute la dur\u00e9e du conflit.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nOn trouve \u00e9galement des s\u00e9pultures britanniques de la guerre 1914-1918 au cimeti\u00e8re de l\u2019\u00e9glise de Soupir. De m\u00eame, la commune accueille une n\u00e9cropole italienne de Soupir, la n\u00e9cropole nationale de Soupir n\u00b01 et la n\u00e9cropole nationale de Soupir n\u00b02.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Soupir-Co-oct2006-C.Choain_0.jpg"},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Saint-Erme","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-saint-erme","lat":"49.514444444444","lng":"3.8384166666667","desc":"\u003Cp\u003ELe village de Saint-Erme abrite les s\u00e9pultures de combattants britanniques tomb\u00e9s au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Ces s\u00e9pultures sont rassembl\u00e9es dans une extension du cimeti\u00e8re communal.\u003Cbr \/\u003E\r\nUne premi\u00e8re extension allemande fut construite sur le cot\u00e9 ouest de ce cimeti\u00e8re mais fut d\u00e9saffect\u00e9e apr\u00e8s l\u2019Armistice.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EEn 1938, 12 cercueils de combattants du Commonwealth furent d\u00e9plac\u00e9s de s\u00e9pultures isol\u00e9es vers ce cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EIl y a, dans cette extension du cimeti\u00e8re communal de Saint-Erme, 76 tombes de la guerre 1914-1918, dont 7 demeurent non \u2013 identifi\u00e9es, et 8 de la guerre 1939 \u2013 1945.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EParmi les tombes des soldats de 1914 \u2013 1918, 36 furent inhum\u00e9s \u00e0 l\u2019origine dans le cimeti\u00e8re communal de Ramecourt.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nUn grand nombre de ces morts, identifi\u00e9s collectivement mais pas individuellement, sont honor\u00e9s sur des pierres tombales qui portent cette inscription \u00ab Inhum\u00e9s dans les environs proches \u00bb (\u00ab Buried near this spot \u00bb).\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ECette extension du cimeti\u00e8re communal de Saint-Erme couvre une surface de 635 m\u00e8tres carr\u00e9s entour\u00e9s d\u2019un muret de pierres brutes.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Villers-en-Pray\u00e8res","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-villers-en-prayeres","lat":"49.375611111111","lng":"3.6776111111111","desc":"\u003Cp\u003ELe village de Villers-en-Pray\u00e8res abrite au sein de son cimeti\u00e8re communal les s\u00e9pultures de combattants britanniques et fran\u00e7ais tomb\u00e9s lors des combats de 1914- 1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn compte 30 s\u00e9pultures de combattants fran\u00e7ais et 19 s\u00e9pultures du Commonwealth accueillant 33 combattants.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EDeux importants postes de secours britanniques ont fonctionn\u00e9s \u00e0 Villers-en-Pray\u00e8res en septembre\u0026nbsp;1914.\u0026nbsp;\u003Cbr \/\u003E\r\nIl y a aujourd\u2019hui une trentaine de tombes de guerre britanniques de 1914-1918 dans ce cimeti\u00e8re communal.\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal se situe au sud du village et le carr\u00e9 britannique se trouve au sud du cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Vieil-Arcy","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-vieil-arcy","lat":"49.378361111111","lng":"3.6258333333333","desc":"\u003Cp\u003ELa commune de Vieil-Arcy, situ\u00e9e \u00e0\u0026nbsp;21 km \u00e0 l\u2019est de Soissons, abrite dans son cimeti\u00e8re communal la s\u00e9pulture d\u2019un combattant du Commonwealth tomb\u00e9 lors des combats de 1914-1918 au Chemin des Dames.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":null},{"title":"Le cimeti\u00e8re communal de Vendresse","url":"\/fr\/le-chemin-des-dames\/visiter\/les-lieux-de-memoire\/les-cimetieres\/cimetieres-communaux\/le-cimetiere-communal-de-vendresse","lat":"49.429166666667","lng":"3.667","desc":"\u003Cp\u003ELe cimeti\u00e8re communal de Vendresse situ\u00e9 autour de l\u2019\u00e9glise accueille plusieurs dizaines de s\u00e9pultures militaires de 1914-1918.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003EOn y trouve pr\u00e8s de 80 tombes de combattants britanniques.\u0026nbsp;La moiti\u00e9 d\u2019entre elles sont celles de soldats inconnus et des m\u00e9moriaux sp\u00e9ciaux furent \u00e9rig\u00e9s pour ces 35 combattants suppos\u00e9s \u00eatre inhum\u00e9s dans ce cimeti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003ELe carr\u00e9 du CommonwealthWar Graves Commission est entour\u00e9 d\u2019une petite haie. Il se trouve \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de l\u2019\u00e9glise, \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du cimeti\u00e8re.\u003Cbr \/\u003E\r\n\u003Cbr \/\u003E\r\nCe cimeti\u00e8re contient \u00e9galement les tombes de soldats fran\u00e7ais tomb\u00e9s en 1914-1918, notamment : \u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n\r\n\u003Cul\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EEug\u00e8ne GOUINEAU, soldat au 144\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie \u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\t\u003Cli\u003EMarcel FOURCADE, caporal au 144\u00e8me R\u00e9giment d\u2019Infanterie \u0026nbsp;\u003C\/li\u003E\r\n\u003C\/ul\u003E\r\n\r\n\u003Cp\u003E\u0026nbsp;\u003C\/p\u003E\r\n","url_image":"https:\/\/web.archive.org\/web\/20190114221136\/https:\/\/www.chemindesdames.fr\/sites\/default\/files\/media\/image\/image\/Vendresse-GB-sept2004-FX.Dessirier-%288%29.jpg"}],"user":{"uid":0,"permissionsHash":"485d1a11c6131c0901b8bb389ad0c77346befb5a748e92cf935b160eba746c98"}}</script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/assets/vendor/domready/ready.min.js?v=1.0.8"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/assets/vendor/jquery/jquery.min.js?v=3.2.1"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/assets/vendor/jquery-once/jquery.once.min.js?v=2.2.0"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/drupalSettingsLoader.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/sites/default/files/languages/fr_6fOtf1kIJ12l6Za70gYyxmDhnHd-5OMeRaVupVACTkc.js?plbwzz"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/drupal.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/drupal.init.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/libraries/easing/jquery.easing.min.js?v=1.3"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/libraries/slick/slick/slick.min.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_arcgis/js/arcgis_map_home.js?v=1.x" defer></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/contrib/google_analytics/js/google_analytics.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/progress.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/core/misc/ajax.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/modernizr.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/detectizr.min.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/libraries/bootstrap/bootstrap.min.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/bootstrap-submenu.min.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/jquery.matchHeight.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/jquery.dotdotdot.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/main.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/themes/custom/cdd/js/jquery.mmenu.all.min.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_common/js/footer_contact.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/contrib/slick/js/slick.load.min.js?v=8.6.2"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_simplenews_issue/js/webform-verification.js?v=1.x"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_common/js/agenda.js?v=1.x"></script>
<script src="//web.archive.org/web/20190114221136js_/https://platform.twitter.com/widgets.js"></script>
<script src="//web.archive.org/web/20190114221136js_/https://assets.pinterest.com/js/pinit.js"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_common/js/home_search.js?v=1.x"></script>
<script src="https://web.archive.org/web/20190114221136js_/https://js.arcgis.com/4.2/dojo/dojo.js" defer></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/cdd_common/js/size_text.js?v=1.x"></script>
<script src="//web.archive.org/web/20190114221136js_/https://s7.addthis.com/js/300/addthis_widget.js#pubid=ra-5633799586ece6cd"></script>
<script src="/web/20190114221136js_/https://www.chemindesdames.fr/modules/custom/maz_cnil/js/cnil-message.js?v=1.x"></script>

  </body>
</html>
<!--
     FILE ARCHIVED ON 22:11:36 Jan 14, 2019 AND RETRIEVED FROM THE
     INTERNET ARCHIVE ON 06:39:16 Jun 08, 2022.
     JAVASCRIPT APPENDED BY WAYBACK MACHINE, COPYRIGHT INTERNET ARCHIVE.

     ALL OTHER CONTENT MAY ALSO BE PROTECTED BY COPYRIGHT (17 U.S.C.
     SECTION 108(a)(3)).
-->
<!--
playback timings (ms):
  captures_list: 158.877
  exclusion.robots: 0.08
  exclusion.robots.policy: 0.072
  cdx.remote: 0.059
  esindex: 0.008
  LoadShardBlock: 118.073 (3)
  PetaboxLoader3.datanode: 165.695 (4)
  CDXLines.iter: 14.043 (3)
  load_resource: 328.192
  PetaboxLoader3.resolve: 224.036
-->